<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
		<title>Студентам 1-2 курса, мат-мех СПбГУ</title>
	</head>
	<body>
		<p><b>Уважаемые второкурсники!</b> Если вам не удалось найти преподавателя, у которого вы хотите взять курсовую работу, то обращайтесь в к.4502 и вам всегда помогут. Также можно задать вопрос на форуме. День, когда вероятность застать преподавателя максимальна, &ndash; вторник.</p>
		<p>В первые дни весны, <b>1 марта</b> (понедельник), <b>4 марта</b> (четверг) у баобаба и <b>5 марта</b> (пятница) в к.4399 во время большого перерыва мы приглашаем вас в неформальной обстановке узнать побольше о том, что вас интересует - местах, где работают выпускники, тематике курсовых работ, можно будет порасспрашивать студентов кафедры о специфике специализаций кафедры и о их научных руководителях, см. также на <a href="http://statmod.ru/forum/viewtopic.php?t=325">форуме</a>.</p>
		<!--
		<p><i>Лекции по введению в специальность</i> от кафедры статистического моделирования начнутся <b>6 октября 2009</b>, следите за объявлениями на сайте и на расписании.</p>
		-->
		<hr width="70%"/>
		<h2>10 причин, почему имеет смысл поступать на кафедру Статистического Моделирования</h2>
		<p>Если хотя бы одна из них для вас важна &ndash; приходите к нам.<br/>
		</p>
		<ol>
			<li>Вы любите программировать, но не хотите быть просто программистом.</li>
			<li>Вы не любите программировать, но хотите научиться (а заодно и полюбить). </li>
			<li>Вы сильны в математике, но не хотите заниматься чистой математикой. </li>
			<li>Вам хочется чего-то интересного, но вы не знаете чего.</li>
			<li>Вы хотите учиться и хотите найти место, где вам помогут осуществить это.</li>
			<li>Вы еще не решили, чем вам хочется заниматься: наукой, программированием или прикладными разработками.</li>
			<li>Вам интересно научиться анализировать и исследовать окружающий мир. </li>
			<li>Вы хотите уметь решать задачу от начала до конца: построение модели, ее исследование, решение и создание программного обеспечения.</li>
			<li>При выборе (скучно и легко) или (интересно и трудно) вы выбираете второй вариант.</li>
			<li>
				<a href="http://statmod.ru/forum/viewtopic.php?t=50">Предложи свою</a>&nbsp;<img alt="!" src="/_img/icon_exclaim.gif" height="15" width="15" border="0"/>
			</li>
		</ol>
		<p>
			Вы, наверное, заметили, что ни в одном из пунктов нет слов "статистика" и "моделирование". Об этом вы сможете прочитать в 			других разделах нашего сайта, начав с <a href="why/index.htm">Обращения к 2-курснику</a>. 
		</p>
		<p>
		А вот <span class="interesting">варианты 10-й причины</span>, которые уже предложили студенты и выпускники кафедры:
		</p>
		<ul>
			<li>La statistique est ma vie.</li>
			<li>При работе за компьютером вам больше нравится думать, чем быстро нажимать на клавиши.</li>
			<li>Вам тесно в рамках одной математики.</li>
			<!--<li>Вам нужен "волшебный пинок", чтобы почувствовать себя живым и необходимым этому миру.</li>-->
		</ul>
		<!--<p>
			<a href="why/index.htm">основной текст для второкурсников</a>
		</p>-->
	</body>
</html>
