<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
		<title>Студентам кафедры статистического моделирования, мат-мех СПбГУ</title>
	</head>
	<body>
		<h2>Уважаемые коллеги по обучению на кафедре Статистического Моделирования!</h2>
		<p>Пока в этом разделе размещено мало материалов, но мы считаем его одним из самых важных на сайте. 
Приглашаем вас активно поучаствовать в его создании. 
Проявите свои творческие таланты (возможно, скрытые <img alt="!" src="/_img/icon_exclaim.gif" height="15" width="15" border="0"/>). 
Кстати, это может вам пригодиться в выполнении учебных заданий по HTML, Word, Excel (и не только).</p>
		<p>Расскажите, что интересного и полезного вы хотели бы видеть в этом разделе?</p>
		<p>Вот что на данный момент у нас в планах.</p>
		<p>Из <b>полезного</b>:</p>
		<ol>
			<li>Расписание занятий (предварительное см. на <a href="http://statmod.ru/forum/viewforum.php?f=8" target="_blank">форуме</a>) и на его базе   информация, когда какого преподавателя можно застать (и где)</li>
			<li>Списки вопросов к зачетам и экзаменам, текущая информация по предметам (к/р, штрафы, домашние задания)</li>
			<li>Джентльменский набор программ для студентов &ndash; (TeX, etc.) &ndash; дистрибутивы или   способы их достать</li>
			<li>Полезные книги &ndash; аналогично: либо сами книги, либо   ссылки на них, либо информация, где взять CD с ними</li>
			<li>Темы курсовых работ   (появятся в течение сентября)</li>
			<li><a href="/_files/4st06_07.zip">Список кафедральных дисциплин</a>, которые   нужно сдавать в сессию (чтобы случайно не сдать лишнее <img alt=";)" src="/_img/icon_wink.gif" height="15" width="15" border="0"/>)</li>
			<li>Интересные и полезные   материалы/ссылки по теории вероятностей, статистике, программированию</li>
			<li>Что еще? Высылайте свои идеи и пожелания по адресу info[at]statmod.ru, мы будем рады всячески помочь вам в нелегкой жизни 
студента на кафедре Стат. Мод.</li>
		</ol>
		<p>Совсем свежей информацией можно обмениваться через форум. Напоминаем,   что можно послать письмо на forum[at]statmod.ru с заявкой на <span class="interesting">создание   внутреннего форума группы</span> или специализации, указав фамилию ответственного (подробности на форуме).</p>
		<p>Конечно, нужно, чтобы в этом разделе были не только полезные вещи, но и что-нибудь <b>интересное</b>. </p>
		<p>Хотя креатив могут проявлять не только студенты   кафедры, <span class="interesting">мы завели именно в этом разделе</span>

&ensp;
<a href="logo/index.htm">галерею картинок</a>, 
так или иначе имеющих   отношение к кафедре. Можете пройти тест: если вы поняли, чем именно хотя бы   некоторые рисунки связаны с кафедрой 
(кроме букв С и М), то вы здесь, скорее всего,  учитесь <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>. А чем больше   поняли, тем старше курс, на котором вы учитесь. </p>
		<p>Все студенты кафедры   проходят через занятия у Владимира Викторовича Некруткина по теории   вероятностей. 
Мы попробуем найти данные, как в каком году шли дела у групп, сколько было штрафов на одного умного 
студента (по определению, таковым становится любой, получивший зачет у ВВ). 
Тогда, сравнив свой результат с историей, вы сможете понять, насколько вы ленивы (об уме не говорим – см. выше).</p>
	</body>
</html>
