<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
  <head>
    <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
     <title> Яркие моменты СТАТМОДовской жизни </title>
    <link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
  </head>
<body>

<h2>  Яркие моменты СТАТМОДовской жизни </h2>

<p>Так устроена жизнь, что выпускники разных лет очень редко могут поделиться друг с другом яркими впечатлениями о своей жизни на кафедре. Мы решили исправить ситуацию и разместить на сайте воспоминания выпускников. Спасибо большое всем, кто откликнулся на просьбу заполнить анкеты, тем самым предоставив массу интересной  информации. Хочется верить, что те, кто будет читать эти ответы, освежат в своей памяти воспоминания о чем-то ярком из времен учебы, ведь студенческие годы насыщены интересными и запоминающимися событиями! Итак, что больше всего запомнилось за 3 года учебы на статмоде? </p>

<quote year="2003" spec="sm">Диплом, может быть? Нет, понимание того, что случайная величина &ndash; всего-навсего измеримая функция <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/></quote>
<quote year="2003" spec="sm">Запомнилось &ndash;  в каждый год разное. На 2-ом курсе задачи из книжки Каца, на 3-м &ndash; решение задач на практических занятиях по теорверу, на 4-м &ndash; сдача экзаменов по теории случайных процессов, на 5-м &ndash; работа над дипломом. Два самых ярких впечатления &ndash; лекции А.Г. Барта (своей фантасмагоричностью) и процесс сдачи экзаменов В.В. Некруткину (своей напряжённостью).</quote>
<quote year="2001" spec="sa">Курсы Нины Эдуардовны Голяндиной.  Её жёсткость и бескомпромиссность. Курсы Сушкова &ndash; интересные подходы и методы. Курс финансовой математики, из которого я, в основном, понял, что расчёт цены справедливой цены опциона &ndash; это очень сложно и мне, боюсь, это никогда не дастся. Отсюда &ndash; повод для насмешек над торгующими опционами &ndash; думаю, они не понимают полностью то, сколько опционы должны стоить.</quote>	
<quote year="2006" spec="sm">Яркие впечатления остались от сдачи экзаменов Владимиру Викторовичу Некруткину</quote>
<quote year="2003" spec="sm">Задания по программированию. Написание курсовых и дипломной работ. Самое яркое впечатление &ndash; защита диплома. Кроме того, во время обучения в аспирантуре было интересно провести несколько практических занятий у студентов, учившихся на кафедре.</quote>

<quote year="1985" spec="sm">Защита диплома.</quote>
<quote year="1997" spec="sa"> Перевод на кафедру (за 1-1,5 месяца я сдал полтора десятка предметов на 4-5). Общение с Ермаковым и встреча с Плисом.</quote>
<quote year="2003" spec="sm">Подкожные личинки, про которые с упоением рассказывал Барт <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/></quote>
<quote year="2005" spec="sm">Запомнилось много чего. Ярче всего &ndash; первая сессия на статмоде, в частности переписывания у Владимира Викторовича Некруткина и конечно рассказы Александра Георгиевича Барта о насекомых (с наглядными иллюстрациями <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>).</quote>	
<quote year="2003" spec="sm">Много всего было, не знаю, наверное, экзамен по спецкурсу (датчики случайных чисел,...) у ВВН, точнее какая то ужасная задача после него, которую я решал два или три дня, его распределение вопросов &ndash; есть список вопросов, а распределяют их уже сами студенты, сдача проектов по программированию у НЭГ, встречи с медиками во время работы с дипломом.</quote>	
<quote year="1998" spec="sa">Чаепития у Юрия Акимовича.	</quote>
<quote year="2000" spec="sm">Занятия у Владимира Викторовича.</quote>	
<quote year="2005" spec="sa">Карточки с задачками Некруткина. </quote>	
 
<p> C 2004 года математическая физика превратилась для студентов статмода из семиюродной сестры статистики в родную и любимую! Все дело в том, что за обучение взялись Александр Ильич Назаров и Виктор Георгиевич Осмоловский. Конечно, это не могло не отразиться на воспоминаниях выпускников!  </p>

<quote year="2006" spec="sa">Экзамен по матфизике &ndash; незабываемые впечатления! Никогда не забуду. И программа Каштанову, которая была в том же семестре.</quote>	
<quote year="2006" spec="mm">ТеорВер и МатФизика.</quote>
<quote year="2006" spec="mm">Как я сдала матфизику<img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/> Конечно, к кафедре это не относится, но если уж о ярком... Вообще, запомнилось многое: например, год практики по теорверу, где &laquo;плюсикам&raquo; радовались как в первом семестре матанализа. А день получения зачета помню до сих пор!</quote>	
<p></p>
</body>
</html>

