<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
<head>
  <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
  <link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
  <title>О кафедре статистического моделирования, мат-мех СПбГУ</title>
</head>
<body>
<h2>Короткая официальная информация о кафедре Статистического
Моделирования:</h2>
<ul>
  <li>Это кафедра Математико-Механического факультета
Санкт-Петербургского государственного университета.</li>
  <li>Кафедра
является выпускающей по специальности
010501 &ndash; Прикладная математика и информатика, в дипломе будет запись
&laquo;математик, системный программист&raquo;.</li>
  <li>Заведующий кафедрой &ndash; проф., д.ф.-м.н. Ермаков Сергей Михайлович
(к.4503)</li>
  <li>Ученый секретарь кафедры &ndash; доцент, к.ф.-м.н. Голяндина Нина
Эдуардовна (к.4502)</li>
  <li>На кафедре есть три <a href="spec/index.htm">специализации</a>:
    <ul>
      <li>Статистическое моделирование (СМ), <br/>
руководитель специализации  &ndash; доцент, к.ф.-м.н. Некруткин Владимир Викторович
(к.4502), </li>
      <li>Системы автоматизированного проектирования (САПР), <br/>
руководитель специализации &ndash;  проф., д.ф.-м.н. Сушков Юрий Акимович
(к.4519б),</li>
      <li>Математическое моделирование (ММ), <br/>
руководитель специализации  &ndash; проф., д.ф.-м.н. Чирков Михаил Константинович (к.3316).</li>
    </ul>
  </li>
</ul>
<p>&nbsp; <a href="http://www.math.spbu.ru/" target="_blank">Сайт
Математико-Механического
факультета СПбГУ</a> </p>
<h2>О статистическом моделировании</h2>
<p>Как у любого названия, смысл его может меняться со временем. У слова
«моделирование» есть два значения, которые переводятся на английский
язык двумя разными словами: либо более узко &laquo;simulation&raquo; (имитация,
воспроизведение), либо &laquo;modelling&raquo;&nbsp;&ndash; построение моделей. Наверно, в
самом начале существования кафедры первый вариант интерпретации названия был более точным, 
тем более что это название конкретной области науки.
Пожалуй, сейчас второй перевод более адекватен тому, чему учат на
кафедре. </p>
<p>Диапазон задач, которыми занимаются сотрудники кафедры, и
направлений, в которых выполняются научные исследования, <a
 href="tasks/index.htm">очень широк</a>. А объединяет их то, что в
основе постановок задач или методов их решения лежит вероятностный и
статистический взгляд на окружающий мир, воспринимаемый как проявление
разного рода случайностей, подчиняющихся неслучайным законам.
</p>
<p>Разработка и применение методов статистического моделирования
требует как фундаментального вероятностного образования, так и
выработки умения реализовать идеи, в частности, в программном виде.
Поэтому на
кафедре большое внимание уделяется как теоретическому образованию, так
и
обучению современным языкам и методам
программирования (главным образом, объектно-ориентированному программированию на C++), 
работе с математическими и статистическими пакетами (такими как MATLAB, STATISTICA).
<!--Выпускники обладают знаниями C++ и методами обработки данных.-->
</p>
<p>Тем самым <span class="interesting">выпускники кафедры оказываются
готовыми к работе в широком спектре профессий</span>, от научных
работников/ученых и аналитиков до программистов. Вырабатываемое у
студентов кафедры умение решать задачу от начала до конца, т.е. от ее
постановки и формализации до непосредственной реализации, приводит к
тому, что выпускники кафедры обладают всеми качествами, чтобы успешно
работать и на руководящих должностях. </p>
<p>Одной из перспективных областей знаний, получаемых на
кафедре, является <span class="interesting">прикладная статистика</span>,
или анализ данных – нахождение закономерностей в случайных явлениях.
Найденные
закономерности используются для разных
целей: от
изучения окружающего мира в биологии, медицине, геологии и т.д. до прогнозирования
событий в экономике, производстве, финансовых областях.
</p>
</body>
</html>
