<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
		<title>Сайт студентов и выпускников кафедры статистического моделирования, мат-мех СПбГУ</title>
	</head>
	<body>
		<h2>Добро пожаловать на сайт statmod.ru!</h2>
		<p><b>СтатМод.ру</b> &ensp; &ndash; самый интересный, а в будущем, полагаем, самый полный источник   информации в Интернете о <span class="interesting">кафедре Статистического Моделирования</span> Математико-Механического факультета СПбГУ. Здесь вы сможете получить представление   о кафедре глазами студентов и выпускников, найти самую свежую информацию о   текущей жизни, зачетах и курсовых, узнать о перспективах, открывающихся перед ее выпускниками. </p>
		<p>Многие материалы сайта уникальны, так как созданы на основе опыта студентов и выпускников кафедры, опросов и анкет. И мы очень благодарны всем выпускникам, которые уже заполнили анкеты и тем самым внесли неоценимый вклад в создание сайта. Пожалуйста, присылайте к нам заполненные анкеты (текст анкеты находится в разделе Выпускникам).</p>
		<p>Предлагаем всем, кто учится на кафедре сейчас, активно участвовать в   развитии сайта, чтобы сделать для себя учебу более комфортной и более   насыщенной, а потом передать эстафету будущим поколениям. Также верим, что   преемственность поколений принесет пользу всем: студентам поможет   трудоустроиться, а выпускникам, достигнувшим карьерных высот, поможет набрать  сотрудников среди студентов кафедры. </p>
		<p>На сайте работает <a href="http://statmod.ru/forum/" target="_blank">форум</a>, в котором вы можете задать свои вопросы студентам и   преподавателям. Приветствуется также использование форума как площадки для   общения и публикации объявлений. Каждая группа (и даже специализация) может   подать заявку и образовать свой собственный, может быть даже закрытый, форум для   внутреннего взаимодействия.</p>
		<p>
			<i>Команда разработчиков сайта</i>.</p>
	</body>
</html>
