<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
		<link href="/favicon.ico" rel="shortcut icon" type="image/vnd.microsoft.icon"/>
		<title>Сайт студентов и выпускников кафедры статистического моделирования, мат-мех СПбГУ</title>
	</head>
	<body>


<h2>Юбилей заведующего кафедрой статистического моделирования Сергея Михайловича Ермакова <br/> 9 декабря 2010!</h2>
<p>
Будем рады поздравлениям, их можно присылать на адрес <img src="/_img/email.gif" alt="email image" title="email image"/>. Поздравления будут опубликованы на сайте.
</p>

<hr width="30%"/>

<p><a href="http://statmod.ru/_files/congratulations/adamov_shakenov.pdf" target="_blank">Поздравление</a> от заведующего кафедрой Информационных систем Евразийского национального университета имени Л.Н. Гумилева, доктора технических наук, профессора Адамова А.А., город Астана, и заведующего кафедрой Вычислительной математики Казахского национального университета имени аль–Фараби, доктора физико-математических наук, профессора Шакенова К.К., город Алма-Ата.
</p>

<hr width="30%"/>

<p><a href="http://statmod.ru/_files/congratulations/andronov_paramonov.pdf" target="_blank">Поздравление</a> от Александра Андронова,  профессора Института Транспорта и Связи,  и  Юрия Парамонова,
 профессора Рижского Технического Университета,  Рига, Латвия.     
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
Дорогой Сергей Михайлович!
Поздравляю тебя со славным, 80-летним  юбилеем!
Желаю здоровья, активного долголетия (с независимыми приращениями!),новых творческих успехов во всех сферах
деятельности, а также благополучия твоему семейству!
С уважением, твой коллега Г.Михайлов.
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
<a href="http://statmod.ru/_files/congratulations/rogasinsky.pdf" target="_blank">Поздравление</a> от Отдела статистического моделирования в физике ИВМиМГ СО РАН (Новосибирск).
</p>

<hr width="30%"/>

<p>Дорогой Сергей Михайлович!
От всего сердца поздравляю Вас с восьмидесятилетием!
Желаю Вам активной и продуктивной работы, умных студентов и здоровья,
чтобы направлять их на путь истинный.
Спасибо!
Николай Симонов (Д.ф.-м.н., Институт Вычислительной Математики и Математической Геофизики, Новосибирск).
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
Дорогой Сергей Михайлович!!!
Поздравляем Вас с Днем Рождения! Желаем радости, любви, здоровья, творческого вдохновения!
Ваши ученики и почитатели Вашего таланта,
Аэлита и Константин Беляевы
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
Дорогой Сергей Михайлович!
Привет и поздравления из Новосибирска!
С тех пор, как мы встретились в Обнинске в 1960 году, я нахожусь под
Вашим влиянием и обаянием.
Благодаря Вам, я кое-что понимаю в методах Монте-Карло, где Вы
безусловный корифей.
Здоровья Вам, новых творческих успехов и молодых учеников!
Мое семейство - Лена, Анна и Алексей, присоединяется к поздравлению.
Всех Вам благ!
Обнимаю, Владимир Викторович Пененко
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
<a href="http://statmod.ru/_files/congratulations/missov.pdf" target="_blank">Поздравление</a> от Трифона Миссова, Prof. Trifon Ivanov Missov, Ph.D. (Germany) 
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
Дорогой Сергей Михайлович,
сердечно поздравляем Вас с Вашим 80-летием!
Крепкого здоровья, дальнейших успехов в Вашей научной работе и огромного
счастья с Вашими родными и близкими!
С уважением,
Ваши ученики
Каламкас Калдыбаева и Вольфганг Вагнер (Германия)
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
Уважаемый Сергей Михайлович!
От всего сердца поздравляю Вас с юбилеем!
Ваша кафедра дала мне путь в будущее, определила мою карьеру
и мое понимание задач, которыми я занимаюсь.
Я глубоко ценю Ваше личное участие, поддержку и научное руководство,
которые остаются надежной опорой в моей деятельности по сей день.
Я желаю Вам долгих лет жизни, научного творчества,
отличных учеников - продолжателей Ваших идей.
Ваши наставления и добрая улыбка всегда со мной.
Спасибо Вам большое.
С наилучшими пожеланиями.
Валя Москвина
(Senior Lecturer in Biostatistics
Centre for Neuropsychiatric Genetics and Genomics
Cardiff University, UK)
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
Дорогой Сергей Михайлович,
от всей души поздравляю Вас с замечательным юбилеем. На меня, как и на многих-многих других, Ваша незаурядная личность, Ваше внимание, Ваши советы, Ваша многогранная помощь оказали огромное влияние в начале профессионального жизненного пути и в дальнейшем. И мы все Вам будем всегда благодарны за это. Я знаю, что Вы и сейчас в прекрасной физической и творческой форме, чем опять же подаете позитивный и очень мощный пример для подражания. Я желаю Вам оставаться таким же активным, живущим полной жизнью Ученым, Учителем и Человеком NN -ое количество лет. А окружающим - Вас беречь.
С огромным уважением,
В.В.Довгаль, к.ф.-м.н., Senior Quantitative Analyst, Commerzbank AG, Frankfurt am Main
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
Dear Sergei Mikhailovitch,
congratulations to your anniversary. All the best wishes, in particular
health, happyness and
joy in your work. I have always been very impressed by your contributions
to the field of Monte Carlo methods. Your papers and books belong to the
classics of this field,
and I learned a lot from them.
It was very good that we had you in Ulm 2006 as an Special Plenary
Speaker, and I hope
to see you at many more occasions, presenting results of your ongoing
research.
Sincerely yours,
Stefan Heinrich (Germany)
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
Дорогой Сергей Михайлович! Большой привет из Казани! Сердечно поздравляем Вас с ЮБИЛЕЕМ!!! Многие профессора КАИ учились на Ваших книгах. Это Глова Виктор Иванович, Захаров Вячеслав Михайлович, Кирьянов Борис Федорович, Кузнецов Валерий Михайлович, Песошин Валерий Андреевич и много наших кандидатов наук и доцентов. Сегодня ни одна научная работа не выполняется без статистического моделирования, т.е. без Ваших трудов. Мы помним, какой вклад Вы внесли в проведении испытаний по "Устройству ввода случайных чисел", внедренном на Казанском заводе ЭВМ. Мы "заслали" своего выпускника и к Вам - профессор Сушков успешно трудится у Вас.
Дорогой Сергей Михайлович! Примите от нас самые добрые пожелания! Крепкого Вам здоровья на долгие долгие годы. Ваш В.А. Песошин
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
Дорогой Сергей Михайлович!
От своего имени и от имени всей кафедры Прикладной математики и математического моделирования Корабелки
(где Вы во второй половине 60-х преподавали, чем мы естественно гордимся, особенно те, кому Вы преподавали)
поздравляю Вас с замечательным юбилеем, который Вы встречаете с огромным багажом достижений.
Это и Ваши собственные научные достижения, и Ваш факультет, и Ваша кафедра, и Ваши ученики, и Ваша семья.
Мы желаем Вам и человеческого, и творческого долголения в надежде на будущее удовольствие от общения с Вами.
Ваш бывший ученик,
Хазанов В.Б. 
</p>

<hr width="30%"/>

<p>
Дорогой Сергей Михайлович!
Я от души поздравляю Вас с днем рождения,
и восхищаюсь вами - Вы встречаете год своего 80-летия
молодым и жизнерадостным!
Желаю Вам крепкого здоровья, всего, что только можно доброго пожелать!
И пусть Вас всегда окружают инетресные Вам люди, друзья, коллеги, аспиранты и студенты!
И конечно, пусть Ваша замечательная семья Вас всегда радует! -
- моя жена Наташа присоединяется к моим поздравлениям!
Вы всегда проявляли интерес к моим работам, и я благодарен Вам
за поддержку, которую от Вас всегда получал!
Я надеюсь, мы еще напишем с Вам какую-нибудь замечательную совместную
работу!
Будьте здоровы!
Карл Сабельфельд
</p>


<hr/>

		<h2>Добро пожаловать на сайт statmod.ru!</h2>

		<p>
			<b>СтатМод.ру</b> &ensp; &ndash; самый интересный, а в будущем, полагаем, самый полный источник   информации в Интернете о <span class="interesting">кафедре Статистического Моделирования</span> Математико-Механического факультета СПбГУ. Здесь вы сможете получить представление   о кафедре глазами студентов и выпускников, найти самую свежую информацию о   текущей жизни, зачетах и курсовых, узнать о перспективах, открывающихся перед ее выпускниками. </p>
		<p>Многие материалы сайта уникальны, так как созданы на основе опыта студентов и выпускников кафедры, опросов и анкет. И мы очень благодарны всем выпускникам, которые уже заполнили анкеты и тем самым внесли неоценимый вклад в создание сайта. Пожалуйста, присылайте к нам заполненные анкеты (текст анкеты находится в разделе Выпускникам).</p>
		<p>Предлагаем всем, кто учится на кафедре сейчас, активно участвовать в   развитии сайта, чтобы сделать для себя учебу более комфортной и более   насыщенной, а потом передать эстафету будущим поколениям. Также верим, что   преемственность поколений принесет пользу всем: студентам поможет   трудоустроиться, а выпускникам, достигнувшим карьерных высот, поможет набрать  сотрудников среди студентов кафедры. </p>
		<p>На сайте работает <a href="http://statmod.ru/forum/" target="_blank">форум</a>, в котором вы можете задать свои вопросы студентам и   преподавателям. Приветствуется также использование форума как площадки для   общения и публикации объявлений. Каждая группа (и даже специализация) может   подать заявку и образовать свой собственный, может быть даже закрытый, форум для   внутреннего взаимодействия.</p>
		<p>
			<i>Команда разработчиков сайта</i>.</p>
	</body>
</html>
