<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<title>Александр Георгиевич Барт о биометрическом направлении</title>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
	</head>
	<body>
		<a name="begin" id="begin"/>
		<h1>Александр Георгиевич Барт о биометрическом направлении</h1>
		<h2>Обзор направления</h2>
		<p>Биометрическое направление работ на кафедре возникло на базе известного городского Биометрического семинара, организованного в 1963&nbsp;г. на нашем факультете О.М.&nbsp;Калининым по инициативе академика Ю.В.&nbsp;Линника.</p>
		<p>Среди его целей основными были:</p>
		<ol>
			<li>математическое обеспечение реальных работ медико-биологического плана на базе непосредственных рабочих контактов с экспериментаторами;</li>
			<li>разработка математического аппарата, отражающего логическую структуру биосистем;</li>
			<li>обучение студентов проблемам биометрии.</li>
		</ol>
		<p>В 60-80&nbsp;гг. Семинар играл в Ленинграде роль координирующего, консультативного центра по статистике и прикладным математическим методам не только для биологов и медиков, но и для специалистов других областей знания. Участие в работе Семинара принимали видные ученые; среди них – биологи А.А.&nbsp;Любищев, П.Г.&nbsp;Светлов, А.Л.&nbsp;Берг, А.А.&nbsp;Малиновский, К.А.&nbsp;Бреев, историк и географ Л.Н.&nbsp;Гумилев, медики М.Б.&nbsp;Тартаковский, Б.Л.&nbsp;Нуллер, Б.Б.&nbsp;Бондаренко, В.Н.&nbsp;Ардашев, С.С.&nbsp;Жихарев, архитектор И.П.&nbsp;Шмелев. С некоторыми из них велись многолетние совместные работы. </p>
		<center>
			<img src="bart.jpg" alt="Барт А.Г." width="240" height="320"/>
			<br/>
			<i>Барт А.Г.
</i>
		</center>
		<p>Особую роль в идеологии и методологии работы биометрической группы сыграла многолетняя плодотворная научная связь О.М.&nbsp;Калинина с А.А.&nbsp;Любищевым [34]. Александра Александровича отличала энциклопедичность знаний и основанная на ней смелость и нетрадиционность подхода к самым принципиальным проблемам биологии, а также высокая культура в работе с реальным материалом. Примером может служить его книга по дисперсионному анализу [35], которая была написана еще в 1940&nbsp;г., но остается актуальной и в настоящее время. Уникальный материал А.А.&nbsp;Любищева по земляным блошкам рода Chaetocnema много лет являлся тестовым массивом для статистических разработок нашей группы. До сих пор в Ульяновске проводится ежегодные Любищевские чтения, одним из организаторов которых является профессор нашего факультета Р.Г.&nbsp;Баранцев.</p>
		<p>В историческом плане по возрождению биометрии после лысенковщины следует также отметить научную и организационную деятельность П.В.&nbsp;Терентьева. Его знаменитый метод корреляционных плеяд [28] является одним из важнейших методов первичной статистической обработки данных. Он был организатором первых всесоюзных конференций по применению математических методов в биологии.</p>
		<p>Существенной особенностью деятельности Семинара, продолжившего традиции этой биометрической школы в статистическом и математическом направлениях, был и остается целостный, системный подход к проблеме применения математических методов, учитывающий не только научный, но также организационный, экспериментальный и методологический её аспекты.</p>
		<p>Коллективное совмещение профессий в решении конкретных реальных задач отражает общую прогрессивную тенденцию, дающую возможность при анализе явления сохранить целостностное представление о нем. Оно позволяет не копаться в деталях другой профессии, а учесть ее последние результаты для продвижения в основном вопросе. Но при этом возникают методологические проблемы взаимопонимания специалистов с разными стереотипами мышления. Одним из важнейших в опыте работы Семинара была разработка и практическое апробирование принципов (прежде всего методологических) взаимодействия математика и экспериментатора, в частности при статистической обработке реальных данных [1].</p>
		<p>Отметим кратко наиболее важные этапы научного аспекта.</p>
		<p>Прежде всего – систематизация исходных понятий (индивиды, признаки, значения признаков, параметр) и типов наблюдений (матрицы, процессы, прочерки, конфигурации) в статистике, а также система анализов многомерной статистики. Такой систематизации требовала постоянная работа с разнообразным реальным материалом. Проблема ротаций в факторном анализе и проблема выделения периодичностей привела О.М.&nbsp;Калинина к идее и первым апробациям метода “гусеница” в статистике процессов, который в настоящее время получил техническое развитие в книге (см. [30]). Важным этапом была его работа по морфомеханике [32,33], давшая, в частности, толчок к разработке теории кривых саногенеза. Но наиболее принципиальным и перспективным представляется многолетний опыт О.М.&nbsp;Калинина в применении для исследования естественных систем алгебраических (теория групп и полей), комбинаторных (конечные геометрии, дизайны) и теоретико-числовых методов. Так, он первым обратил внимание на существенность в этих вопросах исключительных изоморфизмов конечных групп. Именно эти методы дискретной математики составляли основу системного подхода к анализу биосистем.</p>
		<p>В практической работе главная нагрузка ложилась в то время на основных программистов биометрической группы Т.П.&nbsp;Кистер, С.Ф.&nbsp;Колодяжного, В.И.&nbsp;Бойко (и их учеников), опыт которых лег в основу компьютаризации многих статистических методов, развиваемых и в настоящее время. Среди активных участников семинара – сотрудники, аспиранты, студенты – Б.З.&nbsp;Докторов, Н.В.&nbsp;Хованов, Е.М.&nbsp;Кузьминчук, В.В.&nbsp;Корников, B.Н.&nbsp;Солнцев, К.С.&nbsp;Сурина, Т.Е.&nbsp;Петрова, Л.Э.&nbsp;Гаав, Н.Н.&nbsp;Гизлер, М.М.&nbsp;Кислицин и другие.</p>
		<p>После переезда математических факультетов ЛГУ в Петергоф деятельность Семинара перешла в более узкое русло конкретных специализаций по направлениям, в которых был накоплен многолетний опыт: генетика, нейрофизиология, паразитология, кардиология, иммунология (конкретно – бронхиальная астма), раневые процессы и так далее.</p>
		<p>В локальных вариантах Семинар продолжает работать и в настоящее время. </p>
		<p>Биометрическая группа была организована на кафедре 1981 году. Ее основу составляют доценты А.Г.&nbsp;Барт и Н.П.&nbsp;Алексеева (Клочкова), с.н.с. В.Н.&nbsp;Солнцев, н.с. К.С.&nbsp;Сурина, аспиранты и студенты специализации статистического моделирования. Следует отметить существенное участие в этих работах асс. Н.Ю.&nbsp;Баланиной в 80-90&nbsp;гг., продолжившей программисткие традиции Т.П.&nbsp;Кистер и В.И.&nbsp;Бойко. Эпизодически в медико-биологических работах участвовали доценты В.В.&nbsp;Некруткин и Н.Э.&nbsp;Голяндина и другие сотрудники указанной специализации.</p>
		<p>Перейдем к краткому пояснению научных результатов деятельности группы.</p>
		<p>Здесь прежде всего следует отметить совместные работы нашей группы в 70-90&nbsp;гг. с паразитологами К.А.&nbsp;Бреевым и его учеником из Чехословакии Я.К.&nbsp;Минаржем по борьбе с оводами сельскохозяйственных животных. В результате этих работ возник метод частично обратных функций для анализа регуляций в биосистемах, позволивший определять границы устойчивых регуляций (пороги и масштаб иммунитета), а также теория обобщенных биномиальных распределений. Эти работы оказались плодотворными и методологическом плане.</p>
		<p>Другое важное направление – новый подход к анализу кривых дожития – возникло в результате наших работ с нефрологами 1-ЛМИ (проф.Б.Б.&nbsp;Бондаренко) по гломерулонефриту [7]. Здесь появилось понятие кривой саногенеза (компенсации), описывающей динамику болезни и понятие критических точек в этой динамике.</p>
		<p>В работе [4] принципиальная теорема, доказанная Н.А.&nbsp;Алексеевой, позволяет понятия границ устойчивых регуляций, введенные на стохастическом языке, перенести на детерминистический язык критических точек кривой саногенеза. Это в частности оказалось существенным при анализе данных по гипертонии (совместные работы с НИИ кардиологии), по раневым процессам (совместная работа с хирургами Российской военно-медицинской академии (РВМА)) и при анализе маркетинга продаж. Здесь следует отметить вклады студентов кафедры П.А.&nbsp;Груздева и М.Л.&nbsp;Заславского.</p>
		<p>Отдельно следует выделить многолетнее сотрудничество с пульмонологами 1-ЛМИ (проф. С.С.&nbsp;Жихарев) в исследовании бронхиальной астмы. Здесь указанная теория успешно применена при анализе процесса гликогенолиза и данных по реалогии крови [14]. Большой вклад аспирантки О.А.&nbsp;Джафаровой.</p>
		<p>Сущестенным оказалось многолетнее плодотворное сотрудничество нашей группы с нейрофизиологами НИИ Эволюционной Физиологии и Биохимии им. И.М.&nbsp;Сеченова по анализу межнейронных соединений. Здесь можно выделить результаты по двум направлениям – квантовый анализ постсинаптических потенциалов (активное участие аспирантов и студентов в разные годы: А.Э.&nbsp;Дитятев, Нгуен Куанг Тиен, А.В.&nbsp;Петров, Н.А.&nbsp;Бочкина, А.В.&nbsp;Гаген-Торн), и анализ трехмерных реконструкций нейронных деревьев (студенты Л.А.&nbsp;Терновая и И.С.&nbsp;Щербакова).</p>
		<p>Этапным можно назвать нашу работу в составе группы “ТРЕНД”, собранной проф. А.А.&nbsp;Жиглявским для работ с фирмой Procter &amp; Gamble по зубным пастам. В результате публикован сборник работ группы. В нем есть несколько принципиальных статей биометрической группы. Например, в [2] впервые границы нормы и патологии исследуются на языке симметрий конечных полей, дизайнов и платоновых тел.</p>
		<p>Наконец, отметим сотрудничество Н.П.&nbsp;Алексеевой с акад. Ю.Б.&nbsp;Вахтиным из НИИ цитологии по проблемам генетики и радиобиологии и работы К.С.&nbsp;Суриной совместно с О.М.&nbsp;Калининым по методам дискретной математике в анализе биосистем.</p>
		<p>Существенной стороной деятельности группы является обучение студентов и аспирантов кафедры статистическим (и биометрическим) проблемам. Результаты и опыт работы передаются в спецкурсах и спецсеминарах, в курсовых и дипломных работах. Начиная с 3 курса, студенты приобщаются к работе с реальным материалом.</p>
		<p>В заключении следует отметить наблюдаемую прогрессивную тенденцию заинтерисованности в математических методах (прежде всего информатика и статистика) на гуманитарных факультетах (например, медицинский или восточный). Здесь при обучении акцент делается на подготовку специалистов к указанной совместной с математиками деятельности при решении реальных проблем. Для студентов медиков нами совместно с хирургами РВМА выпущена методичка по самым необходимым вопросам биометрии [29]. </p>
		<a href="#begin">Вернуться в начало страницы</a>
		<h2>Основные публикации по биометрии</h2>
		<h3>Общие</h3>
		<ol>
			<li>Барт&nbsp;А.Г. Анализ медико-биологических систем. Метод частично-обратных функций. – СПб.: Изд. С-Петербург. ун-та, 2003. – 280&nbsp;с.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Клочкова&nbsp;Н.П., Некруткин&nbsp;В.В. Симметрии в структурах факторного анализа стоматологических данных // Статистические методы в клинических испытаниях / Под ред. А.А.&nbsp;Жиглявского и В.В.&nbsp;Некруткина. – СПб.: Изд-во С.-Петербург. ун-та, 1999. – С.&nbsp;165-219.</li>
			<li>Bart&nbsp;A.G., Klochkova&nbsp;N.P., Kozhanov&nbsp;V.M. 1993. The Universal Scheme of Regulations in Biosystems for the Analysis of Neuron Junctions as an Example // In Model-Oriented Data Analysis, W.G.&nbsp;Muller, H.P.&nbsp;Wynn, A.A.&nbsp;Zhigljavsky (Eds.). – Heidelberg: Physica-Verlag, 1993. – P.&nbsp;167-177.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Клочкова (Алексеева)&nbsp;Н.П. Критические периоды в кривых дожития. // Статистические методы в клинических испытаниях / Под ред. А.А.&nbsp;Жиглявского и В.В.&nbsp;Некруткина. – СПб.: Изд-во С.-Петербург. ун-та, 1999. – С.&nbsp;234-253.</li>
			<li>Bart&nbsp;A.G., Alekseyeff (Klochkova)&nbsp;N.P., Bochkina&nbsp;N.A. Partially Inversion of Functions for Statistical Modelling of Regulatory Systems // Advances in Stochastic Simulation Methods (Series: Statistics for Industry and Technology) N.&nbsp;Balakrishnan, V.B.&nbsp;Melas, S.M.&nbsp;Ermakov (Eds.). – Boston: Birkhauser, 2000. – P.&nbsp;355-371.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г. Целочисленность и управление биологическими системами // Биологические аспекты изучения целостности организма. – 1987. С.&nbsp;141-151.</li>
		</ol>
		<h3>Медицина</h3>
		<ol start="7">
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Бондаренко&nbsp;Б.Б., Бойко&nbsp;В.И. Математический анализ течения ХГН // Гломерулонефрит. – М.: Наука, 1980. – С.&nbsp;213-225.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Бондаренко&nbsp;Б.Б., Соколова&nbsp;Л.А, Клочкова&nbsp;Н.П. Математический анализ эволюции артериальной гипертензии // Артериальные гипертензии (Актуальные вопросы патогенеза и терапии). – 1995. – С.&nbsp;202-209. </li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Джафарова&nbsp;О.А., Жихарев&nbsp;С.С., Минеев&nbsp;В.Н Биоматематический анализ функции мембранно-рецепторного комплекса при бронхиальной астме // Этиология, патогенез, лечение и профилактика бронхиальной астмы. – 1989. С.&nbsp;21-24.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Жихарев&nbsp;С.С. Некоторые итоги изучения адренергического дисбаланса при бронхиальной астме // Новое в этиологии, патогенезе, клинике, лечении и профилактике предастмы и бронхиальной астмы. – 1985. – С.&nbsp;56-59.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Жихарев&nbsp;С.С., Джафарова&nbsp;О.А. и др. Изучение патологических основ бронхиальной астмы методами статистического моделирования. // Новое в этиологии, патогенезе, клинике, лечении и профилактике предастмы и бронхиальной астмы. – 1985. – С.&nbsp;31-36.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Иванов&nbsp;С.Л. Анализ распределений показателей гингивита в структуре орального иммунитета // Статистические методы в клинических испытаниях / Под ред. А.А.&nbsp;Жиглявского и В.В.&nbsp;Некруткина. – СПб.: Изд-во С.-Петербург. ун-та, 1999. – C.&nbsp;274-284.</li>
			<li>Клочкова&nbsp;Н.П., Соловьева&nbsp;А.М., Барт&nbsp;А.Г. Статистические исследования влияния экзогенных местнодействующих этиологических факторов на развитие гингивита // Статистические методы в клинических испытаниях / Под ред. А.А.&nbsp;Жиглявского и В.В.&nbsp;Некруткина. – СПб.: Изд-во С.-Петербург. ун-та, 1999. – С.&nbsp;120-130.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Джафарова&nbsp;О.А. Стохастическая модель процессов РОЭ // Сб. трудов НИИММ им. акад. В.И.&nbsp;Смирнова (к 70-летию института) / Под ред. М.К.&nbsp;Чиркова., СПб.: НИИХ СПбГУ, 2002. – С.&nbsp;113-125.</li>
		</ol>
		<h3>Паразитология</h3>
		<ol start="15">
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Бреев&nbsp;К.А., Мальцева&nbsp;И.Г., Янимяги&nbsp;К.Э. Математико-статистический анализ хозяино-паразитных отношений подкожных оводов // Успехи биометрии и бионики / Труды ЛОЕ, 1976. – Т.&nbsp;73, Вып.&nbsp;5. – С.&nbsp;11-22</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Бойко&nbsp;В.И., Бреев&nbsp;К.А., Корников&nbsp;В.В.Об определении параметров роста и выживаемости паразитов в популяциях хозяина. // Паразитологический сб., 1980. – Т.&nbsp;XXXIX. – С.&nbsp;14-23.</li>
			<li>Корников&nbsp;В.В., Калинин&nbsp;О.М., Барт&nbsp;А.Г. Математические модели распределения организмов на территории // Математические модели популяций. Владивосток: ДВНЦ АН СССР, 1979. – С.&nbsp;69-74.</li>
			<li>Бреев&nbsp;К.А., Корников&nbsp;В.В., Барт&nbsp;А.Г. и др. Метод калибровки орудий лова на примере количественного учета личинок комаров в районе Байкало-Амурской магистрали (бета-пуассоновская схема) // Паразитологический сб. – 1983. – Т.&nbsp;ХХХI. – С.&nbsp;48-61.</li>
			<li>Bart&nbsp;A.G., Minar&nbsp;I. Basic regulatory parameters of the host-parasite system for warble flies of farm animals using Hypoderma bovis as an example // Folia Parasitologica (Praga), 1984. – 31, P.&nbsp;277-287.</li>
			<li>Bart&nbsp;A.G., Minar&nbsp;I. Probability description of regulation on the level of population and individual in the host-parasite system using O.ovis as an example // Folia Parasitologica (Praga), 1992. – 39, P.&nbsp;75-83.</li>
		</ol>
		<h3>Нейрофизиология</h3>
		<ol start="21">
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Дитятев&nbsp;А.Э., Кожанов&nbsp;В.М. Квантовый анализ постсинаптических потенциалов в межнейронных соединениях: выделение сигнала из шума // Нейрофизиология, 1988. – Т.&nbsp;20. – С.479-487.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Дитятев&nbsp;А.Э., Кожанов&nbsp;В.М. Анализ передачи в межнейронных синапсах с помощью свертки биномиальных распределений // Нейрофизиология, 1988. – Т.&nbsp;20. – С.&nbsp;487-493.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Дитятев&nbsp;А.Э., Кожанов&nbsp;В.М. Анализ передачи сигналов в межнейронных синапсах на основе принципа отражений // Докл. АН СССР, 1989. – Т.&nbsp;306. – С.&nbsp;1503-1507.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Клочкова&nbsp;Н.П., Кожанов&nbsp;В.М., Чмыхова&nbsp;Н.М. Исследование механизмов межнейронного взаимодействий на основе принципа отражений // Журн. эволюц. биохимии и физиологии, 1997. – Т.&nbsp;33, 4.5. – С.&nbsp;462-474.</li>
			<li>Барт&nbsp;А.Г., Кожанов&nbsp;В.М., Чмыхова&nbsp;Н.М., Бочкина&nbsp;Н.А., Терновая&nbsp;Л.А., Клеманн&nbsp;Г.П. Топологический и статистический анализ трехмерных реконструкций аксонных коллатералей. Нейрофизиология, Киев, 2000. – Т.&nbsp;32, 4. – С.&nbsp;285-296.</li>
			<li>Hagen-Thorn&nbsp;A.V., Bart&nbsp;A.G., Kozhanov&nbsp;V.M. The method of distributions deconvolution in neurophysiological applications // Simulation 2001. Proceedings of the 4th St.Petersburg workshop on simulation, Nii chemistry St.Petersburg university publishers. – P.&nbsp;239-243.</li>
			<li>Гаген-Торн&nbsp;А.В. Выделение дискретного распределения из свертки с нормальным шумом // Вестник СПбГУ. Сер.1., 2001. – Вып.1 (№1). – С.&nbsp;10-14.</li>
		</ol>
		<h3>Другие публикации</h3>
		<ol start="28">
			<li>Зайцев&nbsp;Г.Н. Общебиологическое значение биометрических исследований П.В.&nbsp;Терентьева // Биометрические методы. – М: Изд-во МГУ, 1975. – С.&nbsp;11-19.</li>
			<li>Иванцов&nbsp;В.А., Мадай&nbsp;Д.Ю., Барт&nbsp;А.Г., Барт&nbsp;В.А. Биометрический анализ. – СПб.: Наука, 2003. – 105&nbsp;с.</li>
			<li>Главные компоненты временных рядов: метод “Гусеница” / Под ред. Д.Л.&nbsp;Данилова и А.А.&nbsp;Жиглявского. – СПб.: С-Петербург. гос. ун-тет, 1997. – 308&nbsp;с.</li>
			<li>Калинин&nbsp;О.М., Барт&nbsp;А.Г., Кузьминчук&nbsp;Е.М., Гизлер&nbsp;Н.Н. Система анализа данных на ЭВМ и четверки в природе.// Тез. всесоюз. конф. “Теория классификаций и анализ данных”, ВЦ СО АН СССР, Новосибирск, 1981, Ч.&nbsp;3. – С.&nbsp;37-38.</li>
			<li>Калинин&nbsp;О.М. О единых математических трактовках в биологической систематике и динамике популяций и о связи диффузии с нелинейными равнениями // Проблемы кибернетики, 1972. – Вып.&nbsp;25. – С.&nbsp;107.</li>
			<li>Калинин&nbsp;О.М. Органическая форма, высшие таксонометрические категории и квантовая физика // Труды ЛОЕ. Успехи биометрии и бионики, 1976. – Т.73, Вып.5. – С.&nbsp;3-11.</li>
			<li>Александр Александрович Любищев / Под ред. П.Г.&nbsp;Светлова. Л.: Наука, 1982. – 143&nbsp;с.</li>
			<li>Любищев&nbsp;А.А. Дисперсионный анализ в биологии. – М.: Изд-во МГУ, 1986. – 200&nbsp;с.</li>
		</ol>
		<a href="#begin">Вернуться в начало страницы</a>
	</body>
</html>
