<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
		<title>Будущим студентам кафедры статистического моделирования</title>
	</head>
	<body>
		<h2>Будущим студентам кафедры статистического моделирования</h2>
		<p> Так как каждый из нас учился когда-то на младших курсах, мы попытались &laquo;вспомнить себя&raquo; и собрать здесь ссылки на то, что может быть интересно и важно для выбора кафедры. </p>
		<ol type="2">
			<li> С одной стороны, сложно объяснить, <span class="interesting">чем занимаются на статмоде</span>, так как, в отличие от других кафедр, у кафедры нет профильных дисциплин на младших курсах. С другой стороны, каждый из вас сталкивался со случайностью, оценивал шансы того или иного события или его последствий и т.д. &ndash; т.е. рассматривал мир с вероятностной и статистической точки зрения. Вот именно использованием такого вероятностного подхода для анализа окружающего мира (и не только) и занимаются у нас. Подробнее о кафедре вы можете почитать <a href="/chair/index.htm">здесь</a>. </li>
			<!--<li> Чтобы принять более осознанное решение, мы рекомендуем вам придти на лекции <span class="interesting">"Введение в специальность"</span>
				&#32;
				<q cite="quot://mixquotes#intro_to_spec">,</q> даже если их поставят на неудобную пару. Обещаем, что некоторые выступления будут интересными. Эти лекции откроют вам секрет о том, что скрывается за названиями кафедр. Следите за объявлениями и не пропустите лекции о статмоде.  </li> -->
			<li> На первом (!) и втором курсах есть <span class="interesting">"Курсовая работа по специальности"</span>.  Курсовая работа по специальности &ndash; это вещь полностью отличная от того, к чему вы привыкли. Это первый шаг к неформальной научной работе. Не пропустите его! Чтобы было действительно интересно, курсовую работу лучше взять в первом семестре и заниматься ей весь год; если же не понравится, то вы успеете сменить <a href="/1-2/term-papers/index.htm">тему</a>, а может быть и <a href="/chair/prof/index.htm">научного руководителя</a>. <!--Темы курсовых работ можете посмотреть <a href="/1-2/term-papers/index.htm">здесь</a>--> Курсовая работа поможет вам немного понять, чем у нас занимаются. <!--Посмотреть на некоторых научных руководителей можно на "Введении в специальность". Дополнительная информация о преподавателях &ndash; <a href="/chair/prof/index.htm">здесь</a>.-->
			</li>
			<li>Для текущей и актуальной информации о кафедре, темах курсовых работ, зачете по курсовой работе создана <a href="http://vk.com/sm_sandbox">группу  vk </a>'Кафедра стат.моделирования для 1 и 2 курсов'. Вступайте в нее, пожалуйста, те, кого заинтересовал статмод.</li>
			<li>В течение осени будут проводиться встречи кафедры со студентами 1 и 2 курса. Следите за объявлениями, в том числе, в группе vk. Особенно такая встреча может помочь студентам первого курса, которым, наверно, сложно сразу понять, чем хочется заниматься, и как вообще выбирать кафедру и тему курсовой работы.</li>
			<li> Пожалуй, один из самых волнующих вопросов, а что будет после окончания университета, <span class="interesting">насколько полученные знания будут востребованы</span>, где и как найти работу. Вообще-то это и нас самих очень даже волнует. Поэтому мы будем развивать на нашем сайте раздел, посвященный поиску работы студентами статмода. Возможно, не все найдут работу по специальности (если не включать в специальность программирование), но и не все этого хотят. Однако практически все находят хорошую работу, и кафедра часто оказывает в этом поддержку. С одной стороны, наша кафедра дает большой шанс быть непрограммистом с интересной/оплачиваемой работой, но также вы не потеряете шанс стать программистом, так как у нас учат программированию, пожалуй, лучше других кафедр отделения  <q cite="quot://mixquotes#prog_best_chair">.</q>  
Даже если вы не будете работать по прямой специальности, то все равно вероятностный взгляд на мир и системный подход вам помогут <q cite="quot://mixquotes#what_we_use">.</q>  Востребованность полученной специальности подтверждает список некоторых современных <a href="/chair/tasks/index.htm">проектов</a>, в которых участвуют наши преподаватели. </li>
		</ol>
		<p> Вы можете смело задавать интересующие вас вопросы преподавателям, выпускникам и студентам кафедры на <a href="http://statmod.ru/forum/">форуме</a>. </p>
		<p/>
	</body>
</html>
