<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) by  () -->
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
		<title>Курсовые работы (2 курс), кафедра статистического моделирования</title>
	</head>
	<body>
		<h2>Рекомендации второкурсникам по выбору темы курсовой работы</h2>
		<ol type="1">
			<li>Чтобы курсовая работа могла получиться такой, что самому понравится, рекомендуем взять тему не позже середины февраля. А лучше &ndash; вообще осенью. Некоторые преподаватели (причем &ndash; с интересными темами) не берут себе студента, если он пришел слишком поздно, так как в процессе работы нужно много чего непростого понять (а не только сделать) и на раз-два ничего стоящего не выйдет.</li>
			<li>У нас на сайте размещено много информации, прямо или косвенно характеризующей научных руководителей курсовых работ. В частности &ndash;&ensp; <a href="/chair/prof/index.htm">краткая информация</a> о преподавателях, <a href="/graduates/quotes/legends/index.htm">отзывы выпускников</a> о некоторых из них, аннотированные списки курсов (см. раздел <a href="/chair/spec/index.htm">Специализации</a>). Даже если там не все будет понятно, все равно создастся общее впечатление.</li>
			<li>Загляните также в раздел <a href="/chair/tasks/index.htm">Задачи</a>. Если вам понравится какая-нибудь тематика, то вы сможете попробовать подобрать курсовую работу (или научного руководителя) под эту тему. Однако обращаем внимание, что на втором курсе большинство курсовых работ &ndash; учебные, так как до того, чтобы добраться до доказательства новых результатов или до применения к реальной задачи, надо еще много чему научиться.</li>
			<li>С одной стороны, вы можете подойти к преподавателю, если вам понравилась та или иная тема. С другой стороны, вы вполне можете по тем или иным причинам выбрать себе научного руководителя (например, по тематике его научных исследований) и просто подойти к нему, чтобы обсудить, чем заниматься. Довольно часто преподаватель публикует всего одну тему со словами &laquo;пусть студент подойдет, а там мы уже с ним разберемся&raquo;.</li>
		</ol>
		<p>Мы выкладываем <a href="/1-2/term-papers/index.htm">список курсовых работ</a> для студентов второго курса в том виде, как он готов на данный момент. При возникновении изменений список будет обновляться.</p>
</body>
</html>
