<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<title>Николай Кимович Кривулин о подготовке в области ИТ</title>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
	</head>
	<body>
		<a name="begin" id="begin"/>
		<h1>Николай Кимович Кривулин о подготовке в области ИТ</h1>
		<p>Одной из целей, которые были сформулированы при организации кафедры статистического моделирования, являлось создание новой специальности, в рамках которой можно было бы обеспечить эффективное сочетание фундаментальной подготовки студентов в области математического моделирования, статистики и смежных дисциплин с интенсивным изучением инструментальных средств и методов информационных технологий. Такой подход к обучению специалистов определяется тем, что при решения практических задач в указанной области использование компьютерных вычислительных систем играет ключевую роль.</p>
		<center>
			<img src="krivulin.jpg" alt="Н.К. Кривулин" width="298" height="444"/>
			<br/>
			<i>
Н.К. Кривулин
</i>
		</center>
		<p>Диапазон компьютерных инструментов, применяемых на практике, чрезвычайно велик и продолжает расширяться. Наряду с традиционными средствами (универсальные языки и системы программирования: С++, Java и т.п.), широко применяются специализированные компьютерные системы имитационного моделирования, статистического анализа, принятия решений, экспертные системы и др.</p>
		<p>Значительное распространение получили многофункциональные интегрированные системы (SAS, SAP, SPSS), которые обеспечивают возможность решения различных классов задач анализа данных, моделирования, оптимизации, а также управления.</p>
		<p>В процессе обучения студентов большое внимание уделяется развитию навыков практического программирования с использованием универсальных и специализированных программных систем. На кафедре работают специалисты (Голяндина&nbsp;Н.Э., Каштанов&nbsp;Ю.Н., Кривулин&nbsp;Н.К., Христинич&nbsp;В.Б.), которые имеют значительный практический опыт участия в российских и международных проектах, связанных с разработкой программных средств для решения задач моделирования и анализа данных в экономике, финансах, медицине, биологии и других областях.</p>
		<center>
			<img src="prepodovateli.jpg" alt="Преподаватели кафедры" width="600" height="368"/>
			<br/>
			<i>Преподаватели кафедры, 1999 г.
</i>
		</center>
		<a href="#begin">Вернуться в начало страницы</a>
	</body>
</html>
