<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
<head>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<title>Михаил Константинович Чирков - лаборатория математических проблем</title>
<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css" />
</head>
<body>
<a name="begin" id="begin"></a>

<h1>Михаил Константинович Чирков о лаборатории математических проблем<br/>
информатики</h1>
<p>Второй лабораторией НИИММ СПбГУ, тесно связанной с кафедрой статистического моделирования, является лаборатория математических проблем информатики (заведующая лабораторией, канд. физ.-мат. наук А.Ю.&nbsp;Пономарёва, научный руководитель &ndash; член-корр. РАЕН, докт. физ.-мат. наук, проф. М.К.&nbsp;Чирков).</p>

<center>
<img src="tchirkov.jpg" alt="Чирков М.К." width="240" height="320"/><br/>
<i>
Чирков М.К.
</i>
</center>
<p>
Одно из основных научных направлений работы коллектива лаборатории – исследование фундаментальных проблем математической теории конечно-автоматных моделей и математических моделей дискретных систем различного вида. Работы по этой тематике ведутся в лаборатории уже более 42&nbsp;лет. Результаты, полученные в процессе исследований, отражены в 5 монографиях, более 125 научных статьях и докладах на различных конференциях, в двух докторских и 7 кандидатских диссертациях.</p>
<p>Кратко можно выделить следующие наиболее важные результаты этих исследований коллектива, которые получены за последнее десятилетие: построение общей математической теории и оригинальной методики абстрактного анализа и синтеза стационарных обобщенных, задаваемых над частично упорядоченными полукольцами, конечных автоматов с постоянной структурой, основанной на математическом аппарате специальной алгебры и теории производных для R-нечетких языков; теоретическое обоснование и разработка общей математической методики и специальных матричных методов оптимизации абстрактной структуры и построения минимальных форм для задаваемых над ассоциативными телами стационарных обобщенных автоматов и нестационарных обобщенных автоматов с периодически меняющейся структурой; теоретическое обоснование и разработка специальных матричных методов оптимизации стохастических периодически нестационарных автоматов; определение не имеющих аналогов понятий об обобщенной конечно-нестационарной автоматной модели, задаваемой над частично упорядоченным полукольцом, о ее канонической форме, о представляемом этой моделью спектре взаимосвязанных обобщенных R-нечетких языков; построение общей теории и методики оптимизации для задаваемых над ассоциативными телами, обобщенных конечно-нестационарных автоматных моделей. При активном участии сотрудников лаборатории с 2001&nbsp;г. ежегодно выпускается новый сборник научных работ преподавателей и сотрудников кафедры и относящихся к ней лабораторий “Математические модели. Теория и приложения”.</p>
<p>В течение последних 25 лет своего существования коллектив лаборатории математических проблем информатики проводит свою научную и преподавательскую деятельность в рамках тесного сотрудничества с кафедрой статистического моделирования, в результате чего в 2002&nbsp;г. Ученый Совет УНЦ математики, механики и астрономии по ходатайству кафедры открыл на кафедре новую специализацию 010202.01 “математическое моделирование”. В рамках этой специализации, помимо общих базовых для всех специализаций кафедры спецкурсов, студенты изучают комплекс новых дисциплин, подготовленных для этой специализации по современным разделам математического моделирования. В этот комплекс специальных дисциплин входят: “Основы теории автоматных моделей” и “Структура автоматных моделей” (канд. физ.-мат. наук А.Ю.&nbsp;Пономарёва), “Теория нечетких множеств и ее приложения”, “Сети Петри и моделирование систем” и “Модели коллективного поведения” (проф. М.К.&nbsp;Чирков), “Задачи финансовой математики и статистического моделирования” (канд. физ.-мат. наук Ю.Н.&nbsp;Каштанов), “Оптимальное планирование эксперимента” и “Модельно-ориентированный анализ данных” (проф. В.Б.&nbsp;Мелас), “Методы статистического моделирования” (доц. Т.М.&nbsp;Товстик), “Модели оптимального обслуживания” и “Алгебраические методы моделирования систем” (доц. Н.К.&nbsp;Кривулин), “Модели искусственного интеллекта” (проф. И.Л.&nbsp;Братчиков) и ряд других.</p>
<p>Таким образом, учитывая все три специализации в целом, по широте и глубине охвата проблематики и методики математического моделирования кафедра статистического моделирования СПбГУ занимает одно из ведущих мест среди профильных кафедр ВУЗов России.</p>

<center>
<img src="ponamoreva.jpg" alt="Пономарева, Чирков, Ермаков" width="297" height="388"/><br/>
<i>А.Ю. Пономарева, М.К. Чирков, С.М. Ермаков, 2004 г.</i>
</center>
<a href="#begin">Вернуться в начало страницы</a>

</body>
</html>
