<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
	<title>Реальные примеры применения статистики</title>
</head><body>
<!-- Последнее изменение: 16 августа 2006 года -->

<h2>Реальные примеры применения статистики</h2>

<ul>
	<li><a href="#1">Исследование рынка продаж товаров</a> </li>
	<li><a href="#2">Использование производных инструментов на российском рынке акций</a></li>
	<li><a href="#3">Анализ и прогноз временных рядов методом &laquo;Гусеница&raquo;-SSA </a></li>
	<li><a href="#4">Анализ  генной активности</a></li>
</ul>

<h3> <a name="1"/>Исследование рынка продаж товаров</h3>

<p>Исследование рынка продаж включает в себя много очень разных задач. Так как процесс покупок/продаж и все с ним связанное подвержен влиянию случайных факторов, то статистический подход оказывается здесь очень кстати. Чтобы ответить на вопросы бизнеса, главным образом относящиеся к построению прогнозов, приходится строить и исследовать разные модели процесса покупок, влияния качества рекламы и качества продуктов на продажи, зависимость спроса от цены и пр. Все модели и статистические средства анализа строятся и отрабатываются на реальных данных, сбором которых на западе занимаются крупные специализированные агентства. Поэтому необходимые данные компании обычно покупают, причем недешево. <span class="interesting">То, что компании платят за статистическую информацию большие деньги, подтверждает ее важность для них. В силу этой важности они и обращаются к квалифицированным специалистам-статистикам для обработки купленных данных, справедливо считая, что вложив деньги в специалистов, они только выиграют</span>: анализ, сделанный специалистами, с лихвой окупит затраты на них. Вероятно, этими соображениями руководствовались представители компании Procter&amp;Gamble, когда обратились к нам с предложением о сотрудничестве. Сотрудничество с компанией началось около 10 лет назад и продолжается до сих пор.</p>

<p>Из приведенного выше краткого описания задач, возникающих при анализе рынка продаж, видно, что они актуальны практически для любой компании, и без квалифицированного анализа данных никакая компания не может стать по-настоящему конкурентно-способной. Поэтому вопрос только времени, когда наши российские компании более активно начнут вкладывать деньги в специалистов-статистиков. Этот процесс уже начался, как обычно, с Москвы, но постепенно доходит и до Санкт-Петербурга.</p>

<p><i>Связь с учебным процессом</i>: читается спец.курс &laquo;Стохастические модели покупательского поведения&raquo; (СМ), а также спец.курсы и спец.семинары по статистике и анализу данных (все специализации).</p>

<a href="#top">Вернуться в начало</a>

<h3><a name="2"/> Использование производных инструментов на российском рынке акций</h3>

<p>Сейчас уже, наверно, все знают о торговле акциями на бирже, о вложении денег в различные фонды и т.п. Эта область все больше развивается, все большее число людей оказывается в нее вовлечено. Наблюдения показывают, что довольно большая доля людей, занимающихся торговлей акциями &ndash; это математики и физики. Отвечая на вопрос, где лучше получать образование, если хочешь заниматься биржевой торговлей, часто рекомендуют именно физико-математическое образование в Университете, а не экономическое образование в одном из вузов. Это не случайно. Модели поведения цен акций &ndash; это сложные статистические модели, т.е. модели, в которых строятся закономерности случайного поведения цен. Стратегии торговли основываются на этих моделях, причем научный подход заключается в построении стратегий с приемлемым соотношением прибыли и риска. Логический склад ума и просто разумный взгляд на вещи, вместе с научными знаниями, занимают здесь не последнее место.</p>

<p>Производные инструменты &ndash; это опционы и фьючерсы, которые дают возможность покупать право или обязанность купить/продать акции/фьючерсы по фиксированной цене. Механизм образования цен опционов и фьючерсов гораздо более сложен по сравнению с акциями. Поэтому <span class="interesting">работа с производными инструментами требует применения более сложного математико-статистического аппарата, и специалисты с соответствующим образованием в этой области весьма ценятся</span>. Пожалуй, в области биржевой торговли спрос на аналитиков/математиков достаточно высок уже и в России, так как деньги там крутятся довольно большие. Одним из недостатков работы является узкая финансовая специфика области применения.</p>

<p><i>Связь с учебным процессом</i>: читается курс &laquo;Задачи финансовой математики и статистического моделирования&raquo; (САПР, ММ), а также на специализации &laquo;Статистическое моделирование&raquo; дается задание по программированию, связанное с построением и тестированием стратегий торговли акциями.</p>

<a href="#top">Вернуться в начало</a>

 <h3><a name="3"/>Анализ и прогноз временных рядов методом &laquo;Гусеница&raquo;-SSA </h3>

<p>Так как мы живем не только в пространстве, но и во времени, то очень большое число происходящих в мире явлений описывается с помощью временн<i>ы</i>х рядов, т.е., как правило, случайных значений какой-либо характеристики в последовательные моменты времени. Например, температура воздуха (и вообще разные характеристики погоды), объемы продаж по месяцам, уровень воды в реках и озерах &ndash; в общем, все перечислить невозможно. Поэтому <span class="interesting">практически везде возникают задачи анализа и прогноза имеющихся временн<i>ы</i>х данных</span>. Например, колебания уровня воды в озерах-охладителях атомной станции очень важно исследовать, чтобы исключить ситуации, когда воды будет недостаточно для охлаждения атомного реактора. Изучение исторических данных о поведении температуры воздуха важно для поиска ответа на вопрос, происходит ли сейчас глобальное потепление. А прогноз погоды на завтра вообще волнует всех. С точки зрения бизнеса, фирмам, например, важно знать, как распределены их продажи по дням недели и месяцам, чтобы регулировать завоз товара в торговые точки, или строить прогнозы для планирования своего развития в будущем.</p>

<p><span class="interesting">Таким образом, создание, исследование и реализация методов анализа и прогноза временн<i>ы</i>х рядов &ndash; это очень актуальная и востребованная задача.</span> На кафедре с давних времен развивается один из таких методов под названием &laquo;Гусеница&raquo;, которое предложил когда-то давно С.М.Ермаков. В разработку метода вовлечены студенты и аспиранты. Под руководством сотрудников кафедры создан  <a href="http://www.gistatgroup.com/gus/" target="_blank">сайт</a>, посвященный методу, а также целая линейка программных продуктов, которые распространяются с помощью созданного сайта. Сайт, кроме своей роли популяризации метода и распространения программы, имеет значение и в завязывании научных связей по всему миру (имеется его англоязычный аналог). </p>

<p><i>Связь с учебным процессом</i>: читается спец.курс &laquo;Главные компоненты временн<i>ы</i>х рядов&raquo; (СМ), а также спец.курсы и спец. семинары, связанные со случайными процессами и анализом временн<i>ы</i>х рядов. Большое число тем курсовых и дипломных работ (СМ) связано с методом &laquo;Гусеница&raquo;.</p>

<a href="#top">Вернуться в начало</a>

 <h3><a name="4"/>Анализ  генной активности</h3>

<p>Сейчас во всем мире наблюдается всплеск развития генетики. Наверно, про генетически-модифицированные продукты и клонированную овечку Долли знают все. Но в генетике еще остается очень много тайн, к тому же все они относятся к решению общечеловеческих проблем &ndash; поэтому на исследование генных структур и взаимодействий в мире выделяется довольно много ресурсов, в том числе, и финансовых. К сожалению, в России масштабы не такие большие, но финансирование западными научными фондами делает участие в проектах довольно привлекательным.</p>

<p>Сама задача интересна и сложна тем, что заранее неизвестно, какую именно технику придется применять для ее решения. Она, как часто бывает в прикладных задачах, формулируется на нематематическом (в данном случае, биологическом) языке, и сначала нужно, опираясь на собираемые с помощью очень мощной и точной техники данные, формализовать задачу, построить статистическую модель данных и только потом ее решать. <span class="interesting">Данная задача отличается тем, что носит научно-исследовательский характер (и деньги под нее выделяются именно на исследования).</span> Это означает, что даже вопросы, на которые надо отвечать, заранее неизвестны и возникают в процессе исследования. Кроме общих статистических процедур, здесь находят применение методы выделения сигнала из шума (и методы анализа изображений), основанные на методе &laquo;Гусеница&raquo;-SSA, разрабатываемом на кафедре. В общем, при решении такого сорта проблем у исследователя много свободы и это, конечно, плюс. Но зато требуются знания в очень широком круге областей.</p>

<p><i>Связь с учебным процессом</i>: читается спец.курс &laquo;Главные компоненты временных рядов&raquo; (СМ), а также спец.курсы и спец.семинары по статистике и анализу данных (все специализации).</p>

<a href="#top">Вернуться в начало</a>
<p></p>

</body></html>
