<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
<head>
  <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
  <title>Алексеева Н.П.: курсовые работы для 2 курса</title>
  <link href="statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
</head>
<body>
<h2>Курсовые работы для 2 курса Н.П. Алексеевой </h2>
<ol>
<li><p><b> Конечные геометрии в статистическом  анализе  дихотомических признаков на примере классификации разновидностей глиомы.</b>
При большом количестве факторов, описывающих состояние больного, иногда более информативными для прогнозирования и диагностики оказываются скрытые признаки, которые описываются через линейные комбинации по модулю простого числа. Для исследования  математических  конструкций такого рода удобным оказывается язык комбинаторики и конечных геометрий (М.Холл, «Комбинаторика»). Основным инструментом статистического анализа в данной задаче являются информационные статистики: энтропия, информационное количество, коэффициент неопределенности. 
</p>
</li>
<li><p><b> Статистическое исследование динамики гепатита на основе регрессионных моделей. </b>
По реальным данным о динамике гепатита в СПб нужно оценить влияние различных факторов (число наркоманов, ВИЧ ифицированных и т.д.), влияющих на распространенность этого заболевания в последние 30 лет, взяв за основу корреляционные характеристики. 
</p>
</li>
<li><p><b> Обобщенное обращение матриц по Барту.  </b>
Для проверки предположений о значимости влияния различных факторов на значения отдельных признаков используется дисперсионный анализ, основанный на обобщенном обращении матриц плана.  В  книге  «Анализ медико-биологических систем» Бартом А.Г.  предложены каноническая и барицентрическая  параметризации обобщенных обратных матриц. Требуется сравнить результаты введения этих параметризаций с классическим решением задачи. 
</p>
</li>
<li><p><b> Геометрическое распределение в биологии и лингвистике. </b>
Геометрическое распределение известно в теории вероятностей как распределение числа неудач до первого успеха. В медицине с его помощью описывается, например, время восстановления лучевой артерии после холодовой пробы, в лингвистике --- встречаемость отдельных слов в текстах. Нужно научиться оценивать параметр этого распределения и проверять согласие модели с реальными данными.  
</p>
</li>
</ol>
</body>
</html>