<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
<head>
  <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
  <title>Алексеева Н.П.: курсовые работы для 2 курса</title>
  <link href="statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
</head>
<body>
<h2>Курсовые работы для 2 курса Н.П. Алексеевой </h2>
<ol>
<li><p><b> Дисперсионный анализ с учетом пропущенных данных с применением в фармакологии.</b>
Для исследования динамики течения некоторого заболевания требуется ряд повторных наблюдений за одними и теми же пациентами. 
Собрать полные данные удается крайне редко, так как больные часто выбывают из эксперимента по разным обстоятельствам. 
Большинство статистических методов предполагает наличие полных данных. В связи с этим большой интерес представляет разработка методов, 
позволяющих анализировать наблюдения, используя максимум имеющейся  информации и минимум искусственных  или смоделированных данных.  
В данной курсовой работе речь идет об исследовании влияния блокаторов опиатных рецепторов на длительность безрецидивного периода у наркоманов, 
участвующих в программе отказа от употребления наркотиков. 
Нужно познакомиться с некоторыми известными методами заполнения пропусков и применить их для реальных данных.</p>
</li>
<li><p><b> Модель обобщенного геометрического распределения параметров словоупотребления в лингвистике. </b>
В свое время было обнаружено, что параметры словоупотребления некоторых слов оказываются схожими с параметрами геометрического распределения. 
Расширение модели до отрицательно биномиального или обобщенного геометрического распределения увеличивает количество таких «правильных» слов.  
Причем параметры распределений существенно отличаются для слов, несущих разную грамматическую и смысловую нагрузку. 
Задача заключается в освоении темы обобщения геометрического распределения на основе принципа отражений по Барту, 
решении некоторых упражнений и оценке параметров для отдельных слов.</p>
</li>
<li><p><b>Статистические методы выявления предикторов онкогенов. </b>
Работа носит практический характер и заключается в освоении некоторых приемов статистического анализа при ответе на вопросы, 
задаваемые экспериментатором при обработке результатов послеоперационных наблюдений.</p>
</li>
</ol>
</body>
</html>