<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
<head>
  <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
  <title>Алексеева Н.П.: курсовые работы для 2 курса</title>
  <link href="statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
</head>
<body>
<h2>Курсовые работы для 2 курса Н.П. Алексеевой </h2>
<ol>
<li><p><b> Обобщенное обращение матриц  и его применение для матриц плана в дисперсионном анализе с приложением в фармакологии и хирургии.</b>
Тема включает в себя два раздела. Один связан с построением матриц плана на основе интегрирования блок-схем при помощи  рекуррентных соотношений типа Фибоначчи, 
второй  с параметризацией обратных матриц и влиянием ее на результаты дисперсионного анализа.
 Барт А.Г., Щербакова И.С. Рекуррентные соотношения для частично обратных матриц // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер. 1. 2005. Вып. 2. С. 3-10.</p>
</li>
<li><p><b> 2.	Симптомный анализ  категориальных данных и анализ независимых компонент над полями Галуа. </b>
Симптомный анализ позволяет рассматривать эффекты взаимодействия факторов как линейные комбинации над конечным полем. 
Одним из направлений является исследование возможности восстановления структуры симптома как линейной комбинации независимых факторов. 
Yeredor A. Independent Component Analysis Over Galois Fields of Prime Order // 
IEEE Transactions on Information Theory. 2011. Vol. 57, no. 8. P. 5342–5359. Приложение в анализе приоритетных кривых когнитивной биологии</p>
</li>
<li><p><b>Оценка параметров  словоупотребления на примере текстов Ригведы. </b>
На популярном уровне осваивается геометрический закон распределения, его характеристики. 
Из набора текстов Ригведы нужно вычислить характеристики употребления частиц отрицания и побудительности и 
оценить параметры геометрического распределения. Сравнить оценики параметров частиц разной функциональной направленности.  
Литература: Nina Alexeyeva, Alexandre Sotov The Negative Binomial Model of Word Usage // Electronic Journal of Applied Statistical Analysis, 2013. — Vol. 6, — № 1. — P. 84-96</p>
</li>
</ol>
</body>
</html>