<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
<head>
  <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
  <title>Курсовые работы для 2 курса - В.Б. Христинич</title>
  <link href="statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
</head>
<body>
<h2>Курсовые работы для 2 курса В.Б. Христинича </h2>
<ol><li><p><b>Решение линейных интегральных уравнений методом статистических испытаний и 
компьютерная визуализация решения.</b></p>
<p><i>Комментарий:</i> 
<br/>Тема основной целью ставит построение приближенных решений интегральных 
уравнений второго рода и их использование при статистическом моделировании. Нагрузка на программную
 часть будущей дипломной работы минимальная по сравнению с темами 2 и 3.</p></li>

<li><p><b>Разработка алгоритмов и программ визуализации прямого статистического 
имитационного моделирования процессов переноса на ЭВМ.</b></p>

<p><i>Комментарий:</i> 
<br/>Тема предусматривает на примере моделирования процессов переноса на ЭВМ 
методами имитационного моделирования, провести разработку алгоритмов и программ 
визуализации решения, которые используют возможности современной компьютерной 
графики. Разработка методов визуализации имитационного моделирования 
современная, актуальная и сложная математическая проблема, связанная с 
разработкой и обоснованием алгоритмов и программированием. Программная часть 
будущей дипломной работы более объемна по сравнению с первой темой.</p></li>

<li><p><b>Разработка графического интерфейса для задач статистического и имитационного 
моделирования.</b></p>

<p><i>Комментарий:</i> 
<br/>Тема носит частично коммерческий характер и связана с проблемами 
графического интерфейса статистических пакетов. Исполнитель должен ознакомится 
с проблемами прикладного программного обеспечения, включая проблемы Интернета, 
баз данных и так далее. На основе знаний, получаемых на кафедре по 
статистическому моделированию, разрабатывать дружественный графический интерфейс 
данной дисциплине. Программная часть будущей дипломной работы превалирует по 
сравнению с другими темами. </p></li>
</ol>
<p><b>Общие пояснения:</b>
<br/>Общей целью курсовых работ является: обучение студентов методам современных 
исследований с помощью ЭВМ в области статистического и имитационного 
математического моделирования, а также организация научного рабочего места на 
компьютере. Ознакомить студентов с имеющимся математическим и программным 
обеспечением для решения задач прикладной математики. 
</p>
<p><u>Основная задача курсовых работ:</u>
<br/>Дать студенту представление о современных компьютерных технологиях при 
проведении фундаментальных исследований в прикладной математике. Ознакомить с 
постановкой и методами решения современных задач с применением ЭВМ. Развить 
навыки использования ЭВМ при проведении научных работ в практической 
деятельности. Иметь достаточно полное представление о возможности применения 
«Статистического и имитационного моделирования» в различных прикладных областях 
науки и техники, связанных с использованием ЭВМ.</p>
<p><u>Исполнители курсовых работ должны:</u></p>
<ul>
<li>
ознакомиться с научной литературой по дисциплине «Статистическое и 
имитационное моделирование» (список литературы у руководителя); 
</li>
<li>
сдать на втором курсе курсовую работу обзорного характера -основу обзора 
в дипломной работе; 
</li>
<li>
владеть навыками подготовки компьютерного документа (включая: графику, 
формулы, таблицы). Только на втором курсе, возможна сдача в виде файла 
*.doc или *.html. На третьем курсе обязательно освоить ТЕХ.;
</li>
<li>
в дальнейшем (третий – пятый курсы), овладеть основами методами 
статистического и имитационного моделирования, которые используют 
возможности современной компьютерной графики и проведения параллельных 
вычислений. Овладеть современными оболочками языков С и С++, возможным 
использованием пакетов и языков моделирования на ЭВМ, что необходимо при 
подготовке профессионального прикладного математика;
</li>
</ul>

<p>Темы курсовых работ сформулированы как примеры математических моделей, на 
которых должны реализовываться цели и задачи, сформулированные выше. </p>
<p>Студенты, выбравшие данные темы, должны прослушать при необходимости 
дополнительные курсы лекций математического факультета, например, такие как: 
"Компьютерная графика", "Базы данных", "Язык программирования JAVA", 
"Искусственный интеллект" что позволит решать поставленные задачи на 
профессиональном уровне. </p>
<p><u>Дальнейшее обучение.</u>
<br/>Руководитель имеет право принимать в аспирантуру на общих 
основаниях факультета и руководить соискательством ученой степени. Темы 
специально сформулированы для возможного обучения по «International Masters' Program in 
Information Processing and Telecommunications (IMPIPT)», Lappeenranta University of Technology, University of Joensuu, 
University of Kuopio, Finland, и получения международного диплома “Master of science”. 
Диплом моей студентки Кубасовой О.А. с оценкой «Excellently» 2003г. вывешен в а. 
4395, где и можно найти Христинича Владимира Борисовича. Но, лучше обратиться к 
расписанию по вторникам и четвергам. Образование и получение степени возможно и 
по “Scheme for cooperation in higher education in European Community. TEMPUS”. </p>
<p><u>P.S.</u><br/>
Основной лозунг при формулировке тем курсовых работ – «Учить не тому, что
хочется руководителю, а тому, что нужно студенту». Поэтому, руководитель в тайне
надеется, что найдется студент, который посетит его персональную страничку URL: 
<a href="http://www.math.spbu.ru/user/christ/"> http://www.math.spbu.ru/user/christ/</a> посмотрит список работ и даже, прочитав
какую-нибудь работу, выразит желание продолжить эту тему. 
<!--Отмечу, что в этом случае коммерческий успех сомнителен.--> </p></body>
</html>
