<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
<head>
  <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
  <title>В.Б. Христинич: курсовые работы для 2 курса</title>
  <link href="statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
</head>
<body>
<h2>Курсовые работы для 2 курса В.Б. Христинича </h2>
<ol><li><p><b>Построение приближенных решений интегральных уравнений второго рода.</b></p>
<p><i>Комментарий:</i> 
<br/>Тема 1 основной целью ставит теоретическое построение приближенных решений интегральных уравнений второго рода для их использования при статистическом моделировании.</p></li>

<li><p><b>Решение линейных интегральных уравнений методом статистических испытаний. </b></p>

<p><i>Комментарий:</i> 
<br/>Тема 2, в своем продолжении на следующих курсах, предусматривает, на примере моделирования случайных процессов на ЭВМ, провести разработку алгоритмов и программ решения линейных интегральных уравнений методом статистических испытаний. Разработка этих методов  моделирования - современная, актуальная и сложная математическая проблема, связанная с теоретическими исследованиями, разработкой и обоснованием алгоритмов и программ.</p></li>

<li><p><b>Разработка алгоритмов и программ визуализации прямого статистического
имитационного моделирования на ЭВМ.</b></p>

<p><i>Комментарий:</i> 
<br/>Тема 3 носит частично коммерческий характер и связана с проблемами графического интерфейса статистических пакетов. Исполнитель должен ознакомится с проблемами прикладного программного обеспечения. В дальнейшем будет необходимо приступить к разработке дружественного графического интерфейса  по  программе визуализации прямого статистического 
имитационного моделирования на ЭВМ.
 </p></li>
</ol>

<p>
На втором курсе предполагается, в большей степени, знакомство с научной литературой 
по дисциплине «Статистическое и имитационное моделирование» (список литературы у руководителя)
и сама курсовая работа в основе своей содержит обзор прочитанной литературы.</p>

<p><u>Дальнейшее обучение.</u>
<br/>Руководитель имеет право принимать в аспирантуру на общих 
основаниях факультета и руководить соискательством ученой степени. Темы 
специально сформулированы для возможного обучения по «International Masters' Program in 
Information Processing and Telecommunications (IMPIPT)», Lappeenranta University of Technology, University of Joensuu, 
University of Kuopio, Finland, и получения международного диплома “Master of science”. 
Диплом моей студентки Кубасовой О.А. с оценкой «Excellently» 2003г. вывешен в а. 
4395, где и можно найти Христинича Владимира Борисовича. Но, лучше обратиться к 
расписанию по вторникам и четвергам. Образование и получение степени возможно и 
по “Scheme for cooperation in higher education in European Community. TEMPUS”. </p>
<p><u>P.S.</u><br/>
Основной лозунг при формулировке тем курсовых работ – «Учить не тому, что
хочется руководителю, а тому, что нужно студенту». Поэтому, руководитель в тайне
надеется, что найдется студент, который посетит его персональную страничку URL: 
<a href="http://www.math.spbu.ru/user/christ/"> http://www.math.spbu.ru/user/christ/</a> посмотрит список работ и даже, прочитав
какую-нибудь работу, выразит желание продолжить эту тему. 
<!--Отмечу, что в этом случае коммерческий успех сомнителен.--> </p></body>
</html>
