<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
<head>
  <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
  <title>В.В. Некруткин: курсовые работы для 2 курса</title>
  <link href="statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
</head>
<body>
<h2>Курсовые работы для 2 курса В.В. Некруткина </h2>

<ol>
<li>
<p>Для тех, кто уже занимался теорией вероятностей на 1-м курсе,  возможно (по договоренности) продолжение этой деятельности с использованием той же литературы<br/>
</p>
</li>

<li><p>Дискретная теория вероятностей.<br/>
Литература:<br/>
А.Н.Ширяев, <i>Вероятность</i>, 1-я глава, М., Наука, 1989  (есть более новое издание 2004 г.)
</p>
<p><i>Комментарий.</i> Это первая (вводная) глава очень хорошего учебника по теории вероятностей. 
Она посвящена дискретной теории вероятностей и поэтому не требует специальных знаний. 
Как правило, используется только стандартная техника математического анализа – предел, производная, интеграл. 
В то же время язык изложения в этой главе такой, что в ней отрабатываются понятия и навыки общей теории вероятностей. 
Поэтому выполнение курсовой работы существенно помогает пониманию курса теории вероятностей, читаемого на 3-м курсе. </p>

<p>А.Н. Ширяев – крупный специалист по так называемой финансовой математике – очень популярной в банковской среде вероятностной дисциплины, связанной с моделями торгов акциями на бирже. В первую главу нового издания 2004 г. он включил и некоторые вопросы, связанные с дискретными вариантами этих моделей.

</p></li>
<li>
<p>Испытания Бернулли на отрезке [0,1]<br/>
Литература:<br/>
М.Кац<i>Статистическая независимость в теории вероятностей, анализе и теории чисел</i>, М., 1983.
</p>
<p><i>Комментарий.</i> 
Симметричные испытания Бернулли – это математическое описание простейшего вероятностного эксперимента, состоящего в подбрасывании симметричной монеты – выпадение герба кодируется как «1», решки – как «0». Такая кодировка, несмотря на свою тривиальность, приводит к выявлению неожиданных связей между одним их центральных понятий теории вероятностей – статистической независимостью – и некоторыми понятиями одномерного математического анализа.
</p>
<p>В среде ученых-математиков Марк Кац был известен тем, что занимался только теми задачами, которые ему нравились. Это качество всегда ощутимо в его публикациях, в них отсутствует педантическая занудливость, а акцент ставится на суть дела. Поэтому чтение их приносит большое удовольствие. 
</p>
<p>Книга написана не для специалистов (которые, в общем, и так все это знают), а для учащихся и по сложности является вполне доступной. Испытаниям Бернулли там посвящены первые главы, по материалу – немного.
</p></li>
<li>
<p>Теория меры и теория вероятностей.<br/>
Литература:<br/>
К.Партасарати, <i>Введение в теорию вероятностей и теорию меры</i>,
Москва, Мир, 1983.
</p>
<p><i>Комментарий.</i> Книга К.Партасарати – это учебник , по которому можно достаточно быстро войти в курс дела. Несомненно, его изучение сильно помогает пониманию лекций по теории вероятностей (годовой курс) на 3-м курсе. Задач не так много, среди них достаточное количество довольно простых. Книга «быстрая» и хорошо написанная, поэтому читается сравнительно легко. Имеется в виду изучение нескольких первых глав.
</p></li>
<li>
<p>Краткий курс теории вероятностей<br/>
Литература:<br/>
Н.Чернова<i>Теория верояностей. Учебное пособие</i>, Новосибирск, 2009.<br/>
Д.А. Коршунов, С.Г. Фосс,  <i>Сборник задач и упражнений по теории вероятностей. Учебное пособие</i>, Новосибирск, 2003
</p>
<p><i>Комментарий.</i> 
Книга Черновой – это учебник, в нем есть только «контрольные вопросы», а задач нет, поэтому к учебнику прилагается еще и задачник. 

</p>
<p>Первые 4 главы учебника Черновой посвящены дискретной вероятности и предварительных знаний почти не требуют. Дальше начинаются вещи, связанные с математическим анализом (впрочем, совсем уж глубоких знаний анализа от читателя не требуется).   Для второкурсников знакомство с общими (не обязательно дискретными)  вероятностными понятиями является желательным.
</p>
<p>
Если будут трудности с поиском твердых копий,  могу обеспечить  файлами изданий.</p></li>
</ol>

<p><i>Общий комментарий:</i>
 <br/>
 Все темы учебные. Они направлены не на конкретные исследования (обычно я формулирую такие темы только в начале 4-го курса), 
 а просто на изучение теоретического вероятностного материала и решение  некоторого числа задач (в том числе, вполне содержательных). 
 Задачи содержатся в книжках. Цель <spec code="ndash" />  начало знакомства с теорией вероятностей на технически элементарном, но строгом и весьма содержательном уровне.
  </p>
  
<p>Отчетность <spec code="ndash" />  по решению задач. Система такая: студенты каждый неделю приносят мне тетрадочку с решенными задачами, а я возвращаю им прошлую серию с комментариями. Чистовое оформление курсовой работы не требуется.</p>

</body>
</html>