<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
<head>
  <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
  <title>Ю.А. Сушков: курсовые работы для 2 курса</title>
  <link href="statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
</head>
<body>
<h2>Курсовые работы для 2 курса Ю.А. Сушкова </h2>
<p>Предлагаемые ниже работы рассчитаны на выполнение их в течение
всех лет учебы на кафедре с тем, чтобы
проведенные в курсовых работах  исследования в конечном счете
легли в основу дипломной работы.</p>
<ol><li><p><b>Синтез систем со структурным управлением.</b></p>

<p><i>Комментарий:</i> <br/>Предполагается, что для решения задачи синтеза будет проведена
модификация дискретных методов перебора структур для использования их
совместно с методом случайного поиска и создано соответствующее
программное обеспечение.</p></li>

<li><p><b>Алгоритмы определения связности гиперграфов.
Сравнительная характеристика видов связности гиперграфов.</b></p>

<p><i>Комментарий:</i> <br/>Соответствующие алгоритм для графов известны и широко
используются на практике. К сожалению, не существует простого
обобщения этих алгоритмов на гиперграфы. Хотелось бы иметь алгоритмы
нахождения компонент связности гиперграфов для различных определений
связности.</p></li>

<li><p><b>Диалоговые системы принятия решений (в частности, в области медицины).</b></p>

<p><i>Комментарий:</i> <br/>В работе на базе методов выделения альтернатив (метода
морфологического ящика, табличного метода, метода, основанного
на базе построения собственного вектора матрицы предпочтений)
предполагается построить диалоговую систему, которую можно будет использовать
в медицине (например, при выборе лекарств для больного, при постановке
диагноза и др.)</p>
<p>Возможна разработка диалоговой системы и для других целей
(по желанию студента и, быть может, заказчика).</p></li>

<li><p><b>Генерирование задач для дистанционного обучения курсу "Моделирование систем".</b></p>

<p><i>Комментарий:</i> <br/>Предполагается создание задачника по курсу "Моделирование систем".
В процессе работы необходимо перечислить задачи определенного класса,
найти для всех задач соответствующие решения  и построить диалоговую
систему обучения построению моделей разного класса.
</p></li>

<li><p><b>Случайный поиск на дискретно-непрерывном множестве.</b></p>

<p><i>Комментарий:</i> <br/>При синтезе систем, заданных на дискретно-непрерывном множестве,
большую трудность, как правило, вызывает этап дискретной оптимизации.
В работе хотелось бы видеть описание класса задач, для решения которых
можно было бы эффективно применять комбинацию известных дискретных методов
и случайного поиска.
</p>
<p>Хотелось бы иметь специализированную диалоговую систем для решения
таких задач.
</p></li>

<li><p><b>Статистическое сравнение методов принятия решения МАИ и МРП и др.</b></p>

<p><i>Комментарий:</i> <br/>Предполагается на базе метода случайного поиска  провести
сравнение методов, базирующихся на поиске главного собственного
вектора матрицы сравнений, и оценить степень различия в упорядочении
альтернатив в зависимости от весовых коэффициентов этих матриц.
</p>
</li>

<li><p><b>Вычисление графовых характеристик статистическими методами.</b></p>

<p><i>Комментарий:</i> <br/>Известно, что вычисление многих характеристик графа связано с
большими трудностями. Наличие соответствующей статистики
часто позволяет увидеть основные закономерности между этими
характеристиками.
</p>
<p>Предполагается провести статистическое исследование
кратчайшей длины дерева, построенного на вершинах, случайно
расположенных в квадрате, распределение углов треугольника, случайно
размещаемого в замкнутой области и др.
</p>
</li>
</ol>
</body>
</html>