<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html> 
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
		<title>Рассказ о поездке на конференцию COMPSTAT-2010</title>
	</head>
	<body>
		<a name="top"/>
		<h2>
		  <a name="intro"/>Рассказ о поездке на конференцию COMPSTAT-2010 <br/> (19th International Conference on Computational Statistics) <br/>  Paris, France, August 22-27, 2010
</h2>

    <p>Мне всегда не хватало какого-то стимула для написания курсовой. Почему-то я могла убивать кучу времени на решения домашнего задания, подготовки к экзаменам и написания программ, но вот курсовая не подходила ни в ту, ни в ту категорию и оставалась в стороне. Хоть вроде и тема интересная "Заполнение пропусков во временных рядах", но вот не получалось себя заставить. И тут нежданно-негаданно этот стимул в феврале появился: "Оценки, Марина, у Вас хорошие, только вот курсовую напишите и поедете на конференцию". Вот тут то я и зажглась, сразу время откуда-то на курсовую появилось?! В общем, что только не сделаешь, если тебя отправляют в Париж! Написание курсовой весной шло очень легко, какие-то результаты, как-то интерпретирую, но самое интересное началось за неделю до защиты, когда написание вышло на финишную прямую. Тут были и бессонные ночи, и красные от компьютера глаза, и невероятное количество испачканной чернилами бумаги. Спасибо, Нина Эдуардовна и Владимир Викторович, что стойко терпели весь мой бред.  Когда это всё закончилось, я вздохнула с облегчением и подумала про себя: "Здравствуй, Париж!"
    </p>
    <p>И вот я в Париже. Получив свой багаж, я думала только о том, что всё очень плохо, что завтра мне надо найти в незнакомом городе место под названием CNAM, понимать английскую речь и самой на иностранном языке говорить (хотя весной, после того как узнала про шанс поехать на конференцию, специально ходила на мат-меховские курсы английского). В общем, позитивного было мало. Ночь, пасмурно, тяжелый (когда научусь брать меньше вещей) чемодан. Утро было уже не столь печальным, выглянуло солнышко, место проведения конференции оказалось рядом со станцией метро, и добираться туда было проще, чем до здания мат-меха на 14 линии. Приехав пораньше (за 1.5 часа), я не обнаружила ни одной вывески о том, что здесь проходит конференция. Вот тут то меня и начало трясти! Неужели я приехала не туда?! В этом городе есть ещё один CNAM?!  Не обнаружив на карте ничего подходящего, я расположилась на близлежащей скамейке (так что видно вход) и решила подождать полчасика перед тем, как бить тревогу. Парижские голуби уже доедали мой обед, когда из дверей здания появилась группа людей, которые начали прикреплять к стенду какой-то плакат.  К моей неописуемой радости плакат гласил, что в этом здании проходит COMSTAT2010 и на регистрацию нужно идти по стрелочкам.
    </p>

<table width="280" border="1" cellspacing="15" cellpadding="0" align="center">
          <tr>
            <td><img src="/_conf/mar1.jpg" alt="Федор Александров (слева), Марина Жукова (справа)"  height="250" /></td>
           </tr>
</table>

    <p>Зашла в аудиторию и ахнула &ndash; много народу, большой экран. Я заранее настроила себя, что если я ничего не буду понимать, то это нормально. Всё приходит с опытом. Но к моему удивлению я понимала то, что говорит лектор, понимала, зачем это надо, и твердо решила, что это интересно и надо бы где-нибудь подробнее почитать. Но через час моя голова отказалась уже что-либо воспринимать. Притом большинство моих соседей уже сладко спали. С этого дня я сделала вывод, что ученые тоже люди! Они тоже спят на лекциях!
    </p>
    <p>Следующие дни шли одним за другим. Не буду останавливаться на каждом из них, а лишь скажу, что запомнилось. Понятно, что я знаю ещё не так много, как хотелось. Поэтому многие доклады для меня были полнейшим открытием. В голове только и мелькали вопросы: "А так можно?! Это действительно сработает?!" В общем, вопросов было много, заметок про что нужно почитать образовалось невероятное количество. Яркими событиями этих дней были доклады keynote speaker-ов, это самые крутые ученые, которые были приглашены на конференцию. Они рассказывали о совсем несложных вещах: моделировании распределений, идеологических основах статистики. В общем, на их слайдах было меньше формул, чем на моих! Но они рассказывали это так, что зал аплодировал стоя. Они так преподносили материал, что им просто невозможно было не верить. 
    </p>
    <p>Наслушавшись их докладов, я подошла к своему уже вооружившись знанием о том, что надо делать акценты, нельзя говорить сухо и монотонно. И я постаралась, правда, как это получилось, надо спросить Бахарева Ф.Л., который по случайному стечению обстоятельств был в это же время в Париже и пришел на мой доклад. Трясло перед докладом меня жутко, но отступать было некуда. Встала, выдохнула, рассказала, ответила на вопрос, села. И это всё?! Вот когда я села, в голове вертелся только этот вопрос! Это как сдать мат.физику. Выходишь и не знаешь, что делать. Вроде учил, учил, а тут оп &ndash; и нечего больше учить.
Вот такое путешествие в Париж. Новые знакомые, ужины во дворцах и масса информации, которую ещё предстоит уложить в голове.
    </p>

    <p>
      <i>Марина Жукова, 14.10.2010 (выпуск 2011, СМ-СМ)</i>
    </p>
		  <a href="#top">Вернуться в начало</a>
    <p/>
	</body>
</html>
