<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html> 
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
		<title>Рассказ о поездке на конференцию MCQMC-2010</title>
	</head>
	<body>
		<a name="top"/>
		<h2>
		  <a name="intro"/>Рассказ о поездке на конференцию MCQMC-2010 <br/>  (9th International Conference on Monte Carlo and Quasi-Monte Carlo Methods in Scientific Computing) 
<br/> Warsaw, Poland, August 15-20, 2010
</h2>

    <p>    Что мы знаем о Польше? В лучшем случае что-то слышали о Речи Посполитой, о трёх разделах Польши, о том, что когда-то Лодзь и Варшава были частью огромной Российской Империи. Знатоки Второй Мировой не преминут заметить, что оная началась 1 сентября 1939 года именно со вторжения немцев в соседнюю Польшу, и намекнут на печально известные еврейские гетто. Люди постарше наверняка помнят движение «Солидарность» во главе с Лехом Валенсой и тот общественный резонанс, который прокатился по стране Советов в  восьмидесятых. Самые эрудированные назовут прославленного композитора Фредерика Шопена, писателя и поэта Адама Мицкевича, знаменитого фантаста Станислава Лема и  &laquo;железного&raquo; революционера Феликса Дзержинского. И, наконец, трагические события под Смоленском (как в 1918-м, так и в 2010-м годах) сейчас у всех на устах. И всё.
</p>
    <p>А что мы знаем о математике? Большинству людей она нужна, чтобы рассчитать сдачу в магазине (хотя в эпоху компьютеризации это приходится делать разве что в столовой Мат-Меха) или распланировать бюджет на месяц. Недавние школьники с содроганием вспоминают месяцы подготовки к ЕГЭ. Инженеры и архитекторы загадочно улыбаются и снова отворачиваются к своим чертежам. Люди творческого склада характера впадают в уныние при виде цифр, греческих букв и множества трудно различимых значков. Школьные учителя с содроганием вспоминают месяцы подготовки к ЕГЭ, прекрасно осознавая неизбежность повторения того же на следующий год. В конце концов, философская картина мира с математикой в виде огромной черепахи, на которой покоятся остальные науки, является едва ли хрестоматийной. На самом-то деле, во всех этих синусах, логарифмах и пи-эр-квадратах разобраться практически невозможно. И на этом тоже всё.
    </p>
<table width="280" border="1" cellspacing="15" cellpadding="0" align="center">
          <tr>
            <td><img src="/_conf/tony2.jpg" alt="Русалочка"  height="100" /></td>
            <td><img src="/_conf/tony1.jpg" alt="Антон Антонов" height="100" /></td>
            <td><img src="/_conf/tony3.jpg" alt="Ученые мужи" height="100" /></td>
          </tr>
</table>
    <p>Несомненная заслуга конференции MCQMC-2010 заключается в том, что она дала возможность увидеть чуть больше, чем вершину айсберга.
    </p>
    <p>Вне всякого сомнения, готовиться к поездке надо заранее. Дело касается различных справок, документов, билетов, прочих организационных моментов. Это само собой разумеется. Обязательно. Пораньше. Надо. Надо было. Впрочем, недельная беготня по различным инстанциям и суточная поездка в автобусе не способна испортить конструктивный настрой на предстоящее публичное выступление с докладом, не правда ли? Хотя в следующий раз лучше сделать всё необходимое заранее. Тем более что следующая конференция состоится в Сиднее, а на автобусе туда ехать немного дольше.
Отрывки первых впечатлений: таксист (судя по всему, бывший гонщик) по-польски жалуется на дорожные работы; симпатичная девочка на ресепшене &ndash; единственная из всех, кто разборчиво говорит по-английски &ndash; объясняет, как попасть в ближайший магазин; не верь глазам своим: это университетское общежитие, а не трёхзвездочный отель; русское студенчество довольно местными ценами, yeah!
    </p>
    <p>Первые дни &ndash; на разграбление города под палящим солнцем, короткими перебежками от одного вай-фая в кафе до другого, в соседней закусочной. Отрывистые послания на Родину: встречали с оркестром и красной дорожкой, русский язык ещё помню, пообедать не забыл. В историческом центре чувствуется привкус тотальной послевоенной реконструкции, но впечатление от этого не портится. Варшавская русалка, символ города, воинственно размахивающая средневековой саблей в бессильной зависти перед копенгагенской. Мудрый Сигизмунд устало смотрит на праздно шатающиеся толпы горожан и приезжих. Мутные воды Вислы. Строительство нового стадиона для чемпионата Европы по футболу. Жарко.
    </p>
    <p>Всё, что связано непосредственно с организацией конференции, вызывает жгучий энтузиазм. Взять хотя бы бесплатные рюкзаки! Внутри &ndash; и именной бейджик, и дюжина брошюр. Только ради этого можно забыть о солидном взносе за участие. Есть возможность оценить варшавский университет: кондиционеры, проекторы, мультимедиа, &hellip;, складные парты в аудитории!
Первый рабочий день конференции встречает доселе невиданным количеством интернациональных профессоров. Становится страшновато. Начинают попадаться знакомые лица, виденные ранее на первых страницах скачанных из глубин Интернета книг по методам Монте-Карло. Профессор Нидеррейтер, Австрия, &ndash; моя курсовая за второй год. Профессор Слоан, Австралия, &ndash; за третий. Профессор Лекуер, Канада, &ndash; за четвёртый. Множество знакомых фамилий и ещё больше незнакомых. Первые доклады. Удивительно, но кое-что даже понятно, хоть и непривычно слушать на английском. Вечером &ndash; готовиться к своему выступлению, репетировать, успевать в отведённые полчаса. Планировать, какие лекции посетить. 
    </p>
    <p>День выступления давит грузом ответственности с самого утра. Впрочем, есть ощущение, что всё пройдёт как надо: сказывается ежевечерняя подготовка. Председатель нашей секции, молодой PhD по имени Жан, хочет представить меня как профессора. Смеёмся. Он удивлён тем, что я ещё студент. Приятно! Теперь за доклад совершенно не волнуюсь: он пройдёт спокойно, и даже языковой барьер уходит на второй план. Так оно и происходит: ровно 25 минут доклад, 5 минут на вопросы. Спасибо за внимание, почтеннейшая публика. Интересно, понравился ли доклад Нидеррейтеру, самому титулованному из слушателей? Жан говорит, что доклад был хорош; есть надежда, что это не просто слова вежливости. А теперь можно и расслабиться, отлично поужинав национальной кухней под живую музыку в народном стиле. Жизнь хороша! Почти так же, как и кружечка чешского пива. 
После того, как доклад сделан, остаётся слушать остальных. Во-первых, есть свои ребята, которых нужно поддержать своим присутствием. Во-вторых, доклады по близкой тематике. В-третьих, часовые лекции признанных мастеров, магистров Монте-Карло. За один день можно побывать на десятке разноплановых выступлений, но усталости не чувствуется даже под вечер: традиционные перерывы на кофе и часовой ланч очень способствуют восприятию потока новой информации. 
    </p>
    <p>Особо запоминающимся мероприятием стал конференц-обед. Сказать, что он был великолепен – это не сказать ровным счётом ничего. Разнообразные блюда и напитки, от которых ломился стол, были как нельзя кстати после продолжительной экскурсии по центру города. Концерт классической музыки вновь напомнил о двухсотлетии со дня рождения Шопена, так активно празднуемом во всей Польше. Особенно запомнились двое жизнерадостных поляков, студентов-организаторов конференции, сидевших с нами за одним столиком. Общение с ними не только позволило больше узнать о том, чем живёт современная европейская молодёжь, но и позволило нащупать гораздо больше, чем можно было ожидать, общего во взглядах и интересах, оставив отчётливый привкус космополитизма и одно из наиболее ярких впечатлений от всей поездки.
    </p>
    <p>В последние дни конференции было больше молодых докладчиков, и их презентации отличались обширной программистской, вычислительной составляющей. Кроме того, они не были перегружены трудными для восприятия математическими выкладками и выглядели наглядно, хоть и отчасти незамысловато. На этой ноте конференция и закончилась, анонсировав место и время проведения следующей: Сидней, 2012.
    </p>
    <p>Подводя итог, хочется поблагодарить в первую очередь кафедру Статистического Моделирования во главе с Сергеем Михайловичем Ермаковым; а также организаторов конференции MCQMC-2010, спонсоров поездки и сотрудников НИИММ. Отдельное спасибо «своим ребятам» Андрею Яковенко и Анатолию Гормину за поддержку. Отмечу, что для меня это был фантастический опыт знакомства с интернациональной математикой, блестящая возможность продемонстрировать свои возможности и результаты перед уважаемыми людьми, а также мощный стимул продолжать обучение на Мат-Мехе СПбГУ. Надеюсь, что мои впечатления от поездки помогут нынешним третье- и четверокурсникам сделать правильный выбор в пользу серьёзных исследований в рамках выбранной тематики на нашей кафедре. Ведь в этом случае знакомых лиц на конференции в Сиднее может быть гораздо больше. 
    </p>

    <p>
      <i>Антон Антонов, 26.10.2010 (выпуск 2011, СМ-СМ)</i>
    </p>
		  <a href="#top">Вернуться в начало</a>
    <p/>
	</body>
</html>
