<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
  <head>
    <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
     <title> Анкеты выпускников кафедры статистического моделирования </title>
    <link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
  </head>
<body>
<h2> Что написано в анкетах о кафедре, о жизни, о будущем...</h2>

<p>Этим летом 2006 мы обратились к выпускникам нашей кафедры с просьбой заполнить <a href="/_files/quest.zip">анкету выпускника</a>.
На данный момент тех, кто нашел силы и время, а главное &ndash; желание (и мы очень благодарны им за это) ответить на вопросы анкеты, &ndash; 20 человек. По сравнению с общим числом выпускников это, возможно, не очень много. Но уже имеющиеся анкеты дают огромное количество информации, эмоций и пр. </p>
<p>Оказалось очень интересно читать ответы на вопросы. Мы узнали о том, кем (и как) становятся выпускники кафедры, что меняется на кафедре в течение десятилетий, что остается неизменным. Да и просто интересно сравнить свои собственные ощущения с теми, что описаны в ответах.
</p>
<p>В этом разделе мы делимся со всеми полученной информацией. В дальнейшем планируется сделать полный доступ к содержанию ответов на вопросы анкеты, а сейчас мы представляем подборки ответов на несколько тем, которые были нам самим наиболее интересны. Надеемся, что количество заполненных анкет возрастет и мы сможем сделать этот раздел еще интереснее.</p>
            <ul>
              <li> <a href="profit/index.htm">ЧТО нам дал СТАТМОД и КАК это может пригодиться?</a></li>
              <li> <a href="work/index.htm">ТРУДОУСТРОЙСТВО или первая ступень в КАРЬЕРЕ</a> </li>
              <li> <a href="advices/index.htm">СОВЕТЫ молодому поколению</a> </li>
              <li> <a href="moments/index.htm"> Яркие моменты СТАТМОДовской жизни</a> </li>
	      <li> <a href="legends/index.htm">Легендарные преподаватели СТАТМОДа</a> </li>
            </ul>
<p></p>
</body>
</html>

