<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
  <head>
    <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
     <title>СОВЕТЫ молодому поколению</title>
    <link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
  </head>

<body>
<h2> СОВЕТЫ молодому поколению</h2>

<quote year="1997" spec="sa">Трижды подумайте и спланируйте, чего хотите достигнуть пойдя на СтатМод. Если не нужно системное мышление, а более простой путь программиста, то, вероятно, вам это &laquo;не то место&raquo;.</quote>

<p>Конечно, не существует универсального рецепта или формулы успеха, однако для тех, кто начинает свой путь на статмоде, хороший совет не повредит. Надеемся, что советы выпускников разных лет  помогут быстрее преодолеть препятствия и не упустить что-то важно и интересное. Возможно, некоторые советы покажутся вам банальными, но обратите, пожалуйста, внимание на то, что это не цитаты преподавателей, а советы ваших коллег по статмодовскому цеху, у которых уже есть достаточно большой опыт. Вы ведь сами помните, кто учится на своих ошибках? <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/> </p>

<quote year="2005" spec="sm">Стараться делать все вовремя, не запускать, не пропускать занятий, не стесняться задавать вопросы и стараться обдумывать все постепенно, а не в последний момент. Серьезно относится к предметам, которые читаются, не забывать, что это ваша специальность, т.е. ваш хлеб.</quote>
<quote year="2000" spec="sm">Мой совет прост: надо просто хорошо учиться, т.е. вовремя выполнять задания, не пропускать занятия. Человек, будучи студентом, может позволить себе учиться, ему дано время и возможность учиться и надо время использовать с толком.</quote>
<quote year="2003" spec="sm">Я бы посоветовал постараться полностью сконцентрироваться на учёбе и заниматься всем регулярно, а также постараться пораньше определиться с тем, что нравится и чем хочется заниматься в будущем. Ну и ничего не бояться. </quote>
<quote year="1998" spec="sa">Ни в коем случае не следует забивать на учебу и проходить зачеты/экзамены на халяву. Надо учиться работать уже там, на мат-мехе. Каждый день. Ведь возможности снова пойти на первый курс слушать лекции по мат-анализу не будет уже никогда. А вот желание обязательно появится.</quote>
<!--<quote year="2001" spec="sa">
<ol type ="a">
	<li> Учить английский. </li>
	<li>Учить Java и\или C#. Можно учить C++, но он менее приоритетен.</li>
	<li>Учить базы данных и XML.</li>
	<li>Очень постараться попасть на стажировку или обучение за рубежом: в зарубежном ВУЗе или в зарубежной компании. Я знаю, 	что, например, NVIDIA берет interns, приглашая их поработать летом в Калифорнии. Думаю, другие IT компании делают то же 	самое. Для обучения можно пойти на магистра в зарубежный ВУЗ. Списки таких ВУЗов регулярно вывешивают у деканата, но на 	них мало кто смотрит почему-то. Есть президентская программа обучения за рубежом. На днях парень, intern в нашей группе, 	учащийся в Политехе, едет учиться за счёт государства, по президентской программе, в Англию. Пойти интерном (стажёром) в 	крупную компанию. Такие программы, насколько я знаю, есть практически у всех крупных западных фирм в СПб. Точно могу 	сказать про Sun, про другие просто не узнавал, но уверен, что, поскольку программистов сейчас остро не хватает, такие 	программы есть у всех. Вакансии на сайтах вроде job.ru не вывешиваются, надо или искать объявления на матмехе, или 	просто слать резюме на e-mail HR отдела. Их можно найти на сайте компании.</li>
	<li>Планировать дальнейшее обучение, а ещё лучше, получать второе высшее образование параллельно с первым. Я думаю, что 	это должно быть бизнес-образование: менеджмент, маркетинг или финансы. Любители могут изучать юриспруденцию. Важно 	понимать, что сейчас второе высшее образование является практически обязательным. Только кто-то понимает это через 5 лет 	после окончания ВУЗа, а кто-то получает его намного раньше, вместе с первым дипломом.</li>
	<li>Учить программные пакеты: SPSS, Excel.</li>
	<li>Читать книги по программированию, управлению, бизнесу, финансам, маркетингу.</li> 
</ol>
</quote>
-->

<quote year="2003" spec="sm">Особых "золотых" правил нет. Не запускать, постараться как можно раньше понять, что интересно, и там "копать". Работу по специальности искать уже с конца 4 курса.</quote>
<quote year="2005" spec="sa">
<ol type="1">
	<li>Не пропускать пары Некруткина и Голяндиной &ndash;  мало того, что потом будет непросто, так еще и пропустишь самое 	интересное.</li>
	<li>Учиться сдавать экзамены &ndash;  крайне полезный опыт в работе и «по жизни».</li>
</ol>
</quote>

<quote year="2006" spec="mm">Максимально качественно выучить алгебру, желательно иметь хоть какое-то представление о программировании (с нуля трудно), а как сдавать экзамены &ndash;  этого до сих пор никто не понял. Просто учить максимум того, что можешь успеть. Ну, я думаю, излишне говорить о том, что под &laquo;учить&raquo; понимается разбираться так, чтоб самому все было понятно, а не просто заучивать.</quote>
<quote year="2006" spec="mm">Я советую хорошенько постичь азы типа теорвера и статистики, сдавать экзамены уверенными в себе. Мой рецепт хорошей учебы, который привел меня к красному диплому &ndash;  во-первых, высыпаться перед лекциями, чтобы понимать материал на лекциях, а не непосредственно на сессии,  во-вторых, высыпаться и хорошо кушать на сессии, тогда и материал идет на свежую отдохнувшую голову, в-третьих &ndash;  пораньше лечь спать перед экзаменом, чтобы полученные знания улеглись, если там есть чему укладываться, и в-четвертых, отдохнуть один день после экзамена.</quote>
<quote year="2003" spec="sm">Просто хорошо учиться на кафедре &ndash; этого будет уже достаточно <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/></quote>
<quote year="2005" spec="sm">Наверное, стоит учить все, главное &ndash; честно. </quote>
<quote year="2006" spec="mm">К экзаменам надо хорошо готовиться</quote>
<blockquote>18 век  Суворов А.В.:  Тяжело в учении &ndash; легко в бою!</blockquote>
<p></p>
</body>
</html>

