<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE quotes SYSTEM "quot.dtd">
<quotes>
	<title>Выдержки из анкет</title>
	<group id="intro_to_spec">
		<group_title>многие пришли на кафедру после посещения лекций &laquo;Введение в специальность&raquo;
		</group_title>
		<quote year="2006" spec="mm">
В конце второго курса нам довольно подробно и интересно рассказали о кафедре.
О перспективах, об изучаемых предметах.
</quote>
		<quote year="2006" spec="sm">
Ходила на собрания, где рассказывали о кафедрах, рассказ о стат. моде наиболее заинтересовал, плюс слышала, что там  учиться сложнее.
</quote>
		<quote year="2003" spec="sm">
По слухам кафедра считалась самой престижной. В.В. Некруткин на  &laquo;Введении в специальность&raquo; понравился мне больше, чем другие преподаватели.
</quote>
		<quote year="2003" spec="sm">
На вступительных семинарах, проводимых на втором курсе, меня более всего заинтриговала речь В.В. Некруткина.
</quote>
	</group>
	<group id="prog_best_chair">
		<group_title>у нас учат программированию, пожалуй, лучше других кафедр отделения</group_title>
		<quote year="2006" spec="sa">
На стадмоде дают значительно лучшее математическое обучение, да и программистское тоже...
</quote>
		<quote year="2006" spec="sa">
...только на нашей кафедре преподавался c++ 
</quote>
		<quote year="2001" spec="sa">
От КИО кафедра отличается в лучшую сторону наличием намного более хорошей программистской подготовки. От теоркиба – вообще наличием такой подготовки и требовательностью преподавателей в обучении &ndash; это хорошо.
</quote>
	</group>
	<group id="what_we_use">
		<group_title>из приобретенного во время учебы на кафедре для работы использую:</group_title>
		<!--вероятностный взгляд на мир и системный подход вам помогут -->
		<quote year="2004" spec="sa">
Умение выделить действительно важную информацию, правильно поставить задачу и выбрать наиболее эффективный метод ее решения.
</quote>
		<quote year="1998" spec="sa">
Стастистический анализ очень часто применяется в  реальной жизни, и очень часто на его основе люди делают выводы о мироустройстве. Образование, полученное на кафедре, позволяет спокойно относится ко многим сенсационным открытиям...
</quote>
		<quote year="1998" spec="sm">
Умение структурировать знание.
</quote>
		<quote year="2003" spec="sm">
 Безусловно использую работоспособность, аналитическое мышление и умение широко смотреть на вещи.
</quote>
		<quote year="2001" spec="sa">
Умение логически, на фундаментальной основе подойти к любой проблеме. Действовать на основе теории. 
</quote>
		<quote year="2003" spec="sm">
Умения поставить задачу и логично мыслить использую регулярно :)  Умение широко смотреть на вещи &ndash; тоже.
</quote>
	</group>
	<group id="we_are_best">
		<group_title>почему мы думаем, что мы лучшие:</group_title>
		<quote year="2001" spec="sa"> Статмод &ndash; это круто, там хорошо учат. И это правда.  </quote>
		<quote year="2003" spec="sm"> На статмоде высокий уровень студентов, мало народу в группе, хорошие преподаватели. Мало халявы (да-да, это в лучшую сторону <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>).</quote>
		<quote year="2004" spec="sa"> Здесь учат решать задачи вообще, и такие знания можно применить потом в любой области.  </quote>
		<quote year="2005" spec="sm"> Статмод &ndash; самая сложная и самая солидная кафедра </quote>
		<quote year="2005" spec="sm"> Статмод &ndash; интересная кафедра с перспективными направлениями и высоким уровнем преподавания </quote>
		<quote year="2006" spec="sa"> На статмоде дают значительно лучшее математическое обучение, да и программистское тоже</quote>
	</group>
</quotes>
