<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<title>Легендарные преподаватели СТАТМОДа</title>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
	</head>
	<body>
		<h2>
			<a name="top"/>Легендарные преподаватели СТАТМОДа</h2>
		<p>Конечно, речь идет о тех людях, которые вложили массу времени, усилий, творчества и энергии, чтобы дать нам образование.
</p>
		<ul>
			<li>
				<a href="#sm_ermakov">Сергей Михайлович Ермаков</a>
			</li>
			<li>
				<a href="#vv_nekrutkin">Владимир Викторович Некруткин</a>
			</li>
			<li>
				<a href="#ya_sushkov">Юрий Акимович Сушков</a>
			</li>
			<li>
				<a href="#mk_chirkov">Михаил Константинович Чирков </a>
			</li>
			<li>
				<a href="#ne_golyandina">Нина Эдуардовна Голяндина</a>
			</li>
			<li>
				<a href="#ag_bart">Александр Георгиевич Барт</a>
			</li>
			<li>
				<a href="#add">Еще...</a>
			</li>
</ul>
		<h3>
			<a name="sm_ermakov"/>Сергей Михайлович Ермаков</h3>
		<p>Безусловно, первая легенда &ndash; человек, который создал кафедру, объединил вокруг себя коллектив  и уже более 25 лет его возглавляет. </p>
		<p>Вот показательный ответ на вопрос "Почему Вы выбрали кафедру статистического моделирования?":
</p>
		<blockquote>1997 САПР: Прежде всего – из-за Сергея Михайловича Ермакова. Руководитель, его опыт и отношение к жизни – самое главное.
</blockquote>
		<p>Многое о человеке говорит то, как он делает свое дело. Вот что говорят о кафедре выпускники:
</p>
		<!--<blockquote> 2001 САПР: Статмод &ndash; это круто, там хорошо учат. И это правда.  </blockquote>
<blockquote> 2003 СМ: На статмоде высокий уровень студентов, мало народу в группе, хорошие преподаватели. Мало халявы (да-да, это в лучшую сторону <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>.</blockquote> 
<blockquote> 2004 САПР: Здесь учат решать задачи вообще, и такие знания можно применить потом в любой области.  </blockquote>-->
		<blockquote> 2005 СМ: Статмод &ndash; самая сложная и самая солидная кафедра </blockquote>
		<blockquote> 2005 СМ: Статмод &ndash; интересная кафедра с перспективными направлениями и высоким уровнем преподавания </blockquote>
		<!--<blockquote> 2006 САПР: На статмоде дают значительно лучшее математическое обучение, да и программистское тоже</blockquote>-->
		<a href="#top">Вернуться в начало</a>
		<h3>
			<a name="vv_nekrutkin"/>Владимир Викторович Некруткин</h3>
		<p>У каждой специализации на статмоде есть что-то общее и что-то свое. Когда речь заходит об общем, все выпускники в один голос вспоминают о практике по теории вероятностей и, конечно, о Владимире Викторовиче Некруткине: его занятия отличаются строгим, последовательным и интересным изложением материала, четкой и одинаковой для всех системой получения зачета, которая приучает  делать все вовремя и не забрасывать процесс обучения, и, конечно, заинтересованностью преподавателя в ваших знаниях, иначе никак не объяснишь десятки (!!!) переписываний. Не удивительно, что на вопрос о том, что за время учебы на статмоде запомнилось больше всего, выпускники отвечают: 
</p>
		<blockquote>1998 САПР: Семинары по теорверу у нас вел Некруткин В.В. Владимир Викторович не верил в то, что мы ходим на лекции (и правильно делал) и проводил альтернативные лекции прямо на семинаре в сжатой очень лаконичной форме. А потом мы закрепляли знания практическим их применением &ndash; иначе до экзамена допуск было не получить. Ничего и никогда я не знала лучше, чем теорвер. Это с моей точки зрения был идеальный способ обучать нас, сопротивляющихся и ленивых. </blockquote>
		<blockquote>2003 СМ: Мне очень нравится, как Владимир Викторович объясняет теорвер, очень здорово продуманны планы лекций и практических заданий. Сдача зачета по практическому семинару мне сильно напоминала зачет по матану у М.Г.Голузиной: процесс несколько растянут во времени <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>, но очень интересен. И после сдачи зачета ты уверен, что точно знаешь то, что сдал <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>. </blockquote>
		<blockquote>2006 ММ: Вообще, запомнилось многое, например, год практики по теорверу, где «плюсикам» радовались как в первом семестре матанализа. А день получения зачета помню до сих пор! </blockquote>
		<blockquote>2003 СМ:  На 3-м курсе &ndash; решение задач на практических занятиях по теорверу</blockquote>
		<blockquote>2000 СМ: Занятия у Владимира Викторовича.</blockquote>
		<blockquote>2005 СМ: Ярче всего  запомнилась &ndash; первая сессия на статмоде, в частности переписывания у ВладимираВикторовича Некруткина</blockquote>
		<blockquote>2005 САПР: Карточки с задачками Некруткина</blockquote>
		<blockquote>2006 СМ: Яркие впечатления остались от сдачи экзаменов Владимиру Викторовичу Некруткину</blockquote>
		<p>А вот что вспоминают выпускники о самом Владимире Викторовиче: </p>
		<blockquote>2003 СМ: В. В. Некруткин &ndash; очень хороший научный руководитель. Если вы ничего не делаете, то он не станет за вами бегать, но если вы все-таки решите написать курсовую или диплом, то он поможет.
</blockquote>
		<blockquote>1985 СМ: Спасибо Некруткину за подбрасывания монеток и бутербродов. </blockquote>
		<blockquote>2003 СМ: Некруткин Владимир &ndash; очень интересные спецкурсы и семинары (на них приходили с других кафедр), очень высокий уровень изложения сложного материала.</blockquote>
		<blockquote>1998 САПР: Некруткин &ndash; ух! Настырный и въедливый, но преподавал в целом интересно. </blockquote>
		<blockquote>2001 САПР: Некруткин &ndash; круто. </blockquote>
		<a href="#top">Вернуться в начало</a>
		<h3>
			<a name="ya_sushkov"/>Юрий Акимович Сушков</h3>
		<p>Если на кафедре статмод учат системно мыслить, то на специализации САПР Юрий Акимович Сушков к тому же учит студентов системы проектировать. Благодаря его усилиям студенты могут применять свои знания во многих областях: от банковского дела до программирования компиляторов. Именно теплая атмосфера и домашнее отношение, созданные Юрием Акимовичем, запомнились выпускникам САПР больше всего.</p>
		<blockquote>2001 САПР: САПР отличается от, собственно, статмода в первую очередь личностью преподавателя, Юрия Акимовича Сушкова. Это манера преподавания, опыт и читаемые курсы </blockquote>
		<blockquote>1998 САПР: Внимание, обстоятельность и удивительная способность Юрия Акимовича Сушкова понять прерывистую речь мало что понимающего студента и направить его в сторону решения проблемы, очень многому научили меня... </blockquote>
		<blockquote>1997 САПР:  Прежде всего, домашним отношением к студентам, благодаря ЮриюАкимовичу.</blockquote>
		<blockquote>1998 САПР: Сушков &ndash; 5+</blockquote>
		<a href="#top">Вернуться в начало</a>
		<h3>
			<a name="mk_chirkov"/>Михаил Константинович Чирков </h3>
		<p> Михаил Константинович записал новую страницу в историю кафедры, возглавив самую молодую специализацию  "Математическое Моделирование", которая выпустила первых студентов всего год назад, в 2005 году. Всем известна забота Михаила Константиновича о студентах специализации и его гуманное отношение к студентам.</p>

		<blockquote>2006 ММ: ...очень хочется отметить &laquo;душевную&raquo; атмосферу, в которой мы учились все 3 года. Преподаватели &ndash; очень доброжелательные, интересные люди
</blockquote>

		<a href="#top">Вернуться в начало</a>
		<h3>
			<a name="ne_golyandina"/>Нина Эдуардовна Голяндина</h3>
		<p>Нина Эдуардовна Голяндина &ndash; хранительница кафедрального очага. Благодаря высокому уровню преподавания, интересной  форме подачи материала и огромному количеству времени и личных усилий многие студенты, которых учила Нина Эдуардовна, получили если не достаточные, то как минимум, необходимые знания в программировании и статистике, при помощи которых они смогли  хорошо устроиться и стать квалифицированными специалистами.  Среди всех предметов на кафедре выделяется курс обработки реальных данных, на котором Нина Эдуардовна научила не просто бездумно нажимать на кнопки в пакете Statistica, а обдумывать  и анализировать каждый свой шаг, связывая теоретические знания с практикой.</p>
		<blockquote>2003 СМ: Повысился &ndash; в плане систематизации знаний и некоторой «культуры» программирования (спасибо Нине Эдуардовне). </blockquote>
		<blockquote>2003 СМ: На СМ я помню два проекта по программированию, которые были интересны и математикой, которая там использовалась (методы случайного поиска и механические торговые системы). За что большое спасибо Нине Эдуардовне Голяндиной. </blockquote>
		<blockquote>2003 СМ: Голяндина Нина Эдуардовна &ndash; умение просто и с примерами объяснить сложный материал, захватывающие семинары по прикладной статистике с обработкой данных, интересные уроки программирования.  </blockquote>
		<blockquote>2003 СМ: Нина Эдуардовна тратит огромное количество времени на студентов, больше только ваш научный руководитель. Начиная с опросов в начале учебы о том, кто что знает, и заканчивая разбором проектов с каждым студентом. Самое невероятное, что НЭ находила время оттрассировать программу каждого, найти в ней ошибки и неоптимальные участки и так по нескольку раз. </blockquote>
		<blockquote> 2001 САПР: Нина Эдуардовна выбивала долю раздолбайства, которую прививает университет. Неизвестно, что бы было без нее...</blockquote>
		<blockquote>2001 САПР: Голяндина &ndash; круто. </blockquote>
		<a href="#top">Вернуться в начало</a>
		<h3>
			<a name="ag_bart"/>Александр Георгиевич Барт</h3>
		<blockquote>Среда агрессивна, паразит не дремлет! Экзамен &ndash; это соревнование студента и преподавателя.</blockquote>
		<p>Это не цитаты выпускников &ndash; это цитаты Александра Георгиевича Барта. Александр Георгиевич первым рассказывает студентам специализации СМ о работе с реальными данными, он один из немногих преподавателей нашей кафедры, кто работает в постоянном контакте с биологами и медиками и успешно применяет статистический аппарат в этих областях. Лекции Александра Георгиевича содержат очень много полезной и занимательной информации, особенно запоминаются истории про истребление оводов и бычьего цепня:</p>
		<blockquote>2005 СМ: Запомнились лекции Александра Георгиевича Барта о насекомых (с наглядными иллюстрациями <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>). </blockquote>
		<blockquote>2003 СМ Запомнились подкожные личинки, про которые с упоением рассказывал Барт <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>
		</blockquote>
		<p>Лекции Барта, как хорошее вино &ndash; чем больше времени проходит, тем лучше начинаешь их понимать и ценить:</p>
		<blockquote>2003 СМ: Два самых ярких впечатления &ndash; лекции А.Г. Барта (своей фантасмагоричностью) и процесс сдачи экзаменов В.В. Некруткину (своей напряжённостью).</blockquote>
		<blockquote>1998 СМ: Огромное спасибо Барту за приобщение к математической биологии.</blockquote>
		<blockquote>2003 СМ: Барт Александр Георгиевич &ndash; после его курсов понимаешь, что в прикладной статистике всё не так просто <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>
		</blockquote>
		<blockquote>2003 СМ: АГБ (Александр Георгевич Барт &ndash; прим. ред.) &ndash;  Огромное количество нетривиальных идей, нестандартных, сложных подходов и моделей. На лекциях нередко сложно понять, о чем идет речь (особенно тяжело всем давался последний спецкурс с приложениями в биологии), я вот начинаю понимать потихоньку только сейчас. Очень большой опыт работы с реальными данными (медицина, биология). На своих лекциях АГБ часто жертвует рассказом о стандартных, классических методах для рассказа о чем-нибудь совсем нетривиальном. Сразу после выпуска кажется, что это не очень хорошо, но сейчас я начинаю ценить такие лекции все больше и больше. Очень интересно писать диплом: вы не просто обрабатываете некие данные, вы почти участвуете в их сборе <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>. Постоянные встречи с медиками и биологами из разных медицинских институтов. Задачи очень часто исследовательского характера из серии: А что можно извлечь из этих данных. Подчас приходится заниматься вещами далекими от математики (организация баз данных, "чистка" данных,..), это трудно, но это опыт реальной работы с экспериментаторами и реальными данными, его трудно переоценить. </blockquote>
		<a href="#top">Вернуться в начало</a>
		
				<h3>
			<a name="add"/>Еще... </h3>
			
			<p>В анкетах присутствуют и такие "загадочные" фразы:</p>
			<blockquote>2006 САПР: Большинство преподавателей мне понравились, хотя на кафедре и присутствует некоторая специфика среди людей, которая очень отличает эту кафедру от всех остальных.
</blockquote>

			<p>И просто добрые слова:</p>

			<blockquote>2006 ММ: На самом деле, они все &ndash; хорошие <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/>.
</blockquote>

			<p>А вот немного поконкретнее:</p>	
			
<blockquote>2001 САПР: Каштанов – он много знает и умный, но, видимо, он переоценивает возможности студентов
</blockquote>
 <blockquote>2001 САПР: о Сушкове, обоих Ермаковых, Сизовой и Товстик хорошие впечатления.
</blockquote>
<blockquote>2006 ММ: Я могу назвать преподавателей кафедры, на чьи лекции были наиболее интересными: Пономарева Александра Юрьевна, Мелас Вячеслав Борисович
</blockquote>

		<a href="#top">Вернуться в начало</a>
		
		<p/>
	</body>
</html>
