<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
		<title>Специализация САПР, кафедра статистического моделирования</title>
	</head>
<body>
<h2>О специализации САПР (Ю.А.Сушков)</h2>

<p>Аббревиатура <b>CАПР</b> в восьмидесятых годах прошлого века, когда 
создавалась наша специализация, расшифровывалась как "<b>С</b>истемы 
<b>А</b>втоматизированного <b>ПР</b>оектирования".</p>

<p>В настоящее время под этим сокращением более точно понимать <b>С</b>истемы 
<b>А</b>нализа и <b>П</b>ринятия <b>Р</b>ешений.</p>

<p>Известно, что выпускники матмеха в основном работают в различных фирмах, на 
предприятиях, банках и т.п., где сама работа мало связана с чистой математикой, 
но больше &ndash; с ее различными приложениями. В первую очередь это связано с тем, 
что в <span> процессе обучения математическим дисциплинам студенты матмеха имеют 
возможность усваивать особый способ логического мышления, умение строить цепь 
логических связей, что позволяет им правильно принимать решение, работая в самых 
различных областях человеческой деятельности.</span></p>

<p>Кафедра статистического моделирования относится к отделению прикладной 
математики, и мы на нашей специализации <b>САПР</b> <span class="interesting"> стараемся дать такие 
математические знания, которые в каком-то смысле были бы универсальными и могли 
бы быть полезными нашему выпускнику, независимо от того, в какой конкретной 
области он будет работать</span>.</p>

<p> <span>Помимо общих математических курсов, которые читаются на младших курсах 
матмеха всех специальностей, студенты, поступившие на кафедру статистического 
моделирования в группу <b>САПР</b>, получают основательные знания по прикладной 
теории вероятностей и статистической обработке данных, математическому 
моделированию систем, методам принятия решений в условиях неопределенности &ndash; и 
все это с применением современных компьютерных технологий. </span></p>
<p>Без применения этих знаний в настоящее время невозможно грамотное принятие 
решений в любой области деятельности человека.</p>

<p><span>Среди наших выпускников есть программисты специального профиля, банковские 
работники, менеджеры и руководители самых различных фирм.</span></p>

<p>К сожалению, многие выпускники нашей кафедры ввиду высокой востребованности 
соответствующих специальностей уезжают работать за границу. Думаю, однако, что 
это временное явление.</p>

<p><span class="interesting">Надеюсь, что студенты, поступившие на специализацию <b>САПР</b> кафедры 
статистического моделирования, останутся довольными полученными знаниями и 
смогут широко их использовать в своей будущей работе</span>.</p>

<p><b>Руководитель специализации <i>САПР </i>д.ф-м.н., проф. Сушков Ю.А.</b></p> 
</body>
</html>
