<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
		<title>Рассказы выпусников кафедры статистического моделирования</title>
	</head>
	<body>
		<a name="top"/>
		<h2>Кто куда, а я во Францию, или есть ли жизнь после статмода... </h2>
		<p>
			<i>Миша Заславский (2003 СМ) специально для www.statmod.ru</i>
		</p>
		<p>Вопрос &laquo;Что делать?&raquo; вслед за классиком где-то курсе на четвертом начинают себе задавать и студенты кафедры статистического моделирования, математико-механического факультета. Большинство дает на него ответ быстро и вполне однозначно: программировать, и успешно начинает строить карьеру в IT. Но находятся индивиды, которые не ищут легких путей, пишут диссертации, ведут научную деятельность и занимаются другими непонятными нормальному человеку вещами. Этих индивидов, на самом деле, не так уж и мало (статмод все-таки), а со временем, будем надеяться, их будет все больше и больше. </p>
		<p>Данный текст описывает небольшой опыт послестатмодовской жизни, а именно, учебы за границей (во Франции), чему там учат, и, вообще, а надо ли оно...? Все рассуждения и впечатления носят сугубо субъективный характер, автор ответственности не несет и все такое...</p>
		<p>Для начала, как я дошел до жизни такой. Просто программистом я быть не хотел, поэтому после выпуска я стал интенсивно задумываться над следующей проблемой: найти работу а) по специальности (математика, статистика), б) за разумные деньги, в) в СПб. Уже смешно. Но я искренне верю, что у такой проблемы есть решение, возможно даже, их много, хотя я в свое время не нашел. Возможный вариант: грант+аспирантура. Гранта у меня не было, поэтому я начал искать работу в &laquo;частном секторе&raquo; (пункт &laquo;б&raquo; обязывал). После достаточно большого количества итераций, я сошелся к некому приближенному решению: обработка данных маркетинговых исследований. Решение было неточным в плане пункта &laquo;а&raquo;, часто было интересно, но основная часть времени уходила на &laquo;нематематические&raquo; вопросы...</p>
		<p>Программа, по которой я поехал учиться, это <span class="interesting">программа обучения иностранных студентов в Ecole Polytechnique</span>. Тут следует сказать пару слов о французской системе образования. Во Франции есть два типа ВУЗов: Grandes Ecoles (Высшие школы) и Университеты. Основное отличие между ними состоит в том, что в университеты нет вступительного конкурса. После школы (обычной) выпускник может подать свои документы в один из Университетов и учиться 5-6 лет или поступить в подготовительные классы (подготовительные для Grandes Ecoles). В подготовительные классы тоже есть вступительный конкурс, там учатся два года, потом сдают вступительные экзамены в Grandes Ecoles. Очевидно, что отсутствие экзаменов в Университеты это низкий средний уровень студентов, что в свою очередь влечет низкий престиж, что опять уменьшает средний уровень и т.д. С Grandes Ecoles наоборот: чтобы попасть в хороший подготовительный класс надо пройти очень высокий конкурс после школы, а через два года ещё один вступительный экзамен в Grande Ecole. Надо сказать, что такая система из двух вступительных экзаменов дает очень высокий уровень подготовки у ребят после подготовительных классов (наш второй-третий курс), расслабляться народ начинает только после поступления в Grande Ecole.</p>
		<p>Многие Grandes Ecoles предлагают стипендии для иностранных студентов, я получил стипендию в Ecole Polytechnique (<a href="http://www.polytechnique.fr/enseignement/programme.php" target="_blank">Programme International</a>). Для получения стипендии надо пройти конкурс досье (оценки, рекомендации, cv + мотивационное письмо). Из известных мне стипендиальных программ есть еще <a href="http://www.egide.asso.fr/fr/programmes/eiffel/" target="_blank">Programme Eiffel</a>  и <a href="http://www.ens-cachan.fr/bourses_internationales.html" target="_blank">ENS de Cachan</a>. Но это далеко не полный список, если это кому-то интересно, советую сходить в центр французского языка на физфаке (Д. Лисоченко) и покопаться на сайтах наиболее известных Grandes Ecoles (+Ecole des Mines и ENS) . У каждой программы свои возрастные ограничения. Часто надо закончить уже 3-4 курса (или иметь диплом) и быть младше 25 лет. Такие программы &ndash; это не единственный возможный формат учебы, можно сдавать вступительные экзамены на полный курс Grande Ecole, можно подавать досье в аспирантуру (нужен диплом естественно), ...</p>
		<p>Теперь &ndash; зачем оно надо... <span class="interesting">Понятно, что каждый выбирает для себя, но, на мой взгляд, это здорово, очень интересно посмотреть, а как все работает здесь, посмотреть изнутри.</span> Никакие описания этого, конечно, не заменят. Из очевидных минусов &ndash; &laquo;потерянный год (два, ...)&raquo;, из плюсов &ndash; французский диплом, язык, контакты. Я не готов оценивать качество французского образования, самая важная ступень, на мой взгляд, это подготовительные классы, а с этим я не сталкивался. Из очевидных плюсов учебы на старших курсах &ndash; это сильная практическая ориентированность образования. Половина экзаменов сдается в форме проектов (что-то понять + написать программу + отчет), треть учебного года это стажировка на предприятии, в банке, в научной лаборатории, где вам больше нравится, куда вы хотите потом пойти работать. </p>
		<p>Будут вопросы, пишите mikhail.zaslavskiy на gmail.com</p>
		<a href="#top">Вернуться в начало</a>
		<p/>
	</body>
</html>
