<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<title>ТРУДОУСТРОЙСТВО, или первая ступень в КАРЬЕРЕ</title>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
	</head>
	<body>
		<h2>ТРУДОУСТРОЙСТВО или первая ступень в КАРЬЕРЕ</h2>
		<p>Перед любым человеком рано или поздно встает вопрос: как найти работу, как реализовать свои знания и свой творческий потенциал? В этом разделе мы хотим поделится историями выпускников статмода разных лет. Надеемся, что интересное и полезное для себя найдут здесь как те, у кого вопрос еще открыт, так и те, кто уже работает, но возможно хотел бы что-то изменить, или кому просто интересно, как трудоустраивались коллеги по цеху.</p>
		<ul>
			<li>
				<a href="#1">Как трудоустроиться в первый раз</a>
			</li>
			<li>
				<a href="#2">Как найти работу?</a>
				<ul>
					<li>
						<a href="#2.1">Интернет</a>
					</li>
					<li>
						<a href="#2.2">Поиск через знакомых</a>
					</li>
					<li>
						<a href="#2.3">Ярмарки вакансий, доска объявлений и агентства</a>
					</li>
				</ul>
			</li>
		</ul>
		<h3>
			<a name="1"/> Как трудоустроиться в первый раз</h3>
		<p> Широко известно, что сегодня опыт в вопросе трудоустройства значит много, и конечно возникает вопрос: как можно устроиться работать в первый раз, когда везде требуют опыт? Оказывается, можно &ndash; вот "рецепт" от выпускников разных лет:</p>
		<p>Прежде всего, не нужно сразу гнаться за кучей денег: </p>
		<quote year="1998" spec="sa">Надо быть скромнее. Признание придет со временем. </quote>
		<quote year="2001" spec="sa"> http://www.top50.akzia.ru/page3.php: &laquo;По мнению кадровых агентств, молодые люди при выборе места работы должны в первую очередь рассматривать возможность карьерного роста, во вторую &ndash; престиж компании и только потом  &ndash; уровень заработной платы.&raquo;</quote>
		<p>С работой часто могут помочь преподаватели  или знакомые:</p>
		<quote year="2000" spec="sm">Первый раз я устроился работать на кафедре. Преподаватели знали мой уровень знаний и отношение к учебе, поэтому вопросов при устройстве не было.</quote>
		<quote year="1998" spec="sa">В первый раз меня почти со студенческой скамьи выдернули &ndash; некий выпускник кафедры (Павел Евгеньевич Хилов) пришёл к Сушкову и агитировал народ идти к нему. Я и Кристина Кудрявцева пошли туда работать – в Лабораторию Макроэкономических Исследований.</quote>
		<quote year="2003" spec="sm">Первую работу я нашел, когда учился на 4 курсе (программист баз данных: MS SQL Server+FoxPro) через знакомых, условия были, что работаешь месяц, если не получается, то зарплату не платят, если получается, то платят зарплату и продолжаешь работать. Для студента условия приемлемые. Когда устраивался в КОМКОН &ndash; опыта работы в маркетинге не было, но на собеседовании рассказал, чем занимался на матмехе, ключевую роль сыграло знание методов стат.обработки данных.</quote>
		<quote year="2004" spec="sa">Я поработал на трех разных «профессиях» и везде устраивался без опыта работы по этому профилю. Первый раз через семинар. Второй раз меня нашли по резюме по специальности. Третий раз я сам послал резюме и меня взяли по результатам собеседования.</quote>
		<quote year="1985" spec="sm">Я делал мою дипломную работу в том месте куда распределился.</quote>
		<p>Если  опыта работы нет, можно предложить что-то  взамен, например опыт решения практических задач на кафедре:</p>
		<quote year="2005" spec="sm">&laquo;Опыт работы&raquo; понятие растяжимое &ndash;  я рассказал своим работодателям о тех прикладных задачах, которые мне приходилось решать во время обучения, думаю, это была замена галочке &laquo;опыт работы&raquo;.</quote>
		<quote year="2003" spec="sm">Нужны невысокие требования к зарплате и готовность приобрести этот опыт. А также демонстрация программ, написанных для решения заданий по программированию, данных на кафедре.</quote>
		<quote year="2005" spec="sm">В моем случае вакансия и так подразумевала студента. Вообще, как мне показалось, не всегда важен опыт &ndash; важнее умение думать, а необходимые для работы знания при необходимости можно получить из книг. Иногда играют роль интересы и цели.</quote>
		<quote year="2003" spec="sm">Помогло то, что опыт для системного администрирования я приобрёл в &laquo;играх&raquo; с домашним компьютером.</quote>
		<p>А можно сделать "ход конем":</p>
		<quote year="2005" spec="sa">Откровенно заявил: &laquo;ничего не знаю, ничего не умею, но умный &ndash; до жути и уровень мотивации в небесах&raquo;. Люди ценят открытость &ndash; надо этим пользоваться <img alt=":)" src="/_img/icon_smile.gif" height="15" width="15" border="0"/></quote>
		<p>Да и вообще,</p>
		<quote year="2003" spec="sm">Про опыт работы это скорее пишется, чем требуется. Попытаться никогда не помешает.</quote>
<p>А главное:</p>
<quote year="1998" spec="sa">Главное чтобы в голове все более-менее нормально лежало.</quote>
		<p>Редко кто устраивается в первый раз на работу и работает на ней всю жизнь. Есть масса причин по которым  возникает вопрос о смене работы: от недовольства зарплатой до желания проявить себя в другой области. Как известно: кто ищет, тот всегда найдет, а уж статмодовец &ndash; тем более!</p>
		<a href="#top">Вернуться в начало</a>
		<h3>
			<a name="2"/>Как найти работу?</h3>
		<p>Итак, в багаже опыт работы и статмодовское образование, вы в поисках работы, куда обратиться?  Как в былинах, есть три пути: прямо в интернет, направо &ndash; обратиться к знакомым и налево - на ярмарку вакансий, в трудовое агенство (например, Kelly Services) или посмотреть на доску объявлений на мат-мехе.  
</p>
		<h4>
			<a name="2.1"/>Интернет</h4>
		<p>Поиск работы в интернете не так прост, как может показаться: во первых, нужно грамотно составить резюме и, оказывается, не всегда перечисление всех своих "регалий" будет плюсом:</p>
		<quote year="2003" spec="sm">Вторая работа &ndash; через Интернет, если не ошибаюсь, то сайт www.job.ru. После опубликования резюме было мне пришло несколько предложений. Два из них &ndash; с предложением личной встречи, одно из которых и принял. Резюме было коротким, вроде: &laquo;Выпускник и аспирант матмеха. Опыт программирования на C++ &ndash; 3 года. Знание библиотек STL, MFC, Qt&raquo;. Мой начальник на этой работе потом рассказывал, что оно отличалось от многих своей краткостью, тем и показалось ему интересным.</quote>
		<p>Возможно, вам повезет и первое же резюме окажется успешным:</p>
		<quote year="2006" spec="sm">Посетила ярмарку вакансий на мат-мехе в 2005 году, набрала  листовок. Когда стала искать работу, просмотрела их, составила резюме и послала его в 3 компании, через неделю мне ответили из Стара – пригласили на собеседование и дали тестовое задание. Первое же резюме оказалось успешным.	</quote>
		<p>Однако хороший совет при составлении не повредит:</p>
		<quote year="2001" spec="sa">Резюме, конечно, надо составить на английской и на русском языках. В RTF и текстовом формате. Любители могу использовать HTML. Английский надо использовать довольно грамотно, потому лучше коротко. Резюме не должно быть длинным.</quote>
		<p> И не забывайте: "Встречают по одежде, а провожают по уму"! Резюме &ndash; первый шаг,  дальше нужно  подготовиться к собеседованию:</p>
		<quote year="2004" spec="sa">Первый раз трудоустроился через программистский семинар. Далее исключительно по резюме, по вакансиям в Интернете. (www.job.ru www.joblist.ru, www.itpersonnel.ru + сайты конкретных компаний). Основную роль сыграли собеседования, а не резюме.</quote>
		<p>Будьте готовы, что поиск может занять массу времени, однако в итоге это окупится:</p>
		<quote year="2003" spec="sm">Стал искать новую работу в "частной" компании, искал долго, месяца два &ndash; составлял список отраслей, где может быть востребована обработка данных, потом искал компании в Питере, работающие в этой отрасли, отправлял свое резюме + сопроводительное письмо. В общей сложности отослал около 70 резюме, сработало одно: КОМКОН-СПб (питерское отделение компании КОМКОН &ndash; один из самых крупных маркетинговых компаний в России).
Занимался обработкой данных анкет (различные маркетинговые исследования). </quote>
		<quote year="2005" spec="sm">Трудоустраивался через Интернет &ndash; вывесил резюме на нескольких сайтах joblist.ru, job.ru.</quote>
		<quote year="2005" spec="sa">Выбрал область деятельности &ndash; IT-консалтинг, на сайте cfin.ru нашел все питерские фирмы из этой области, отправил всем свое резюме.</quote>
		<h4>
			<a name="2.2"/>Поиск через знакомых</h4>
		<p>Хотя возможности интернета довольно широки, можно также воспользоваться любимым  народным  методом "помощь друга". Много времени это не займет и, как показывают опросы, масса людей находит себе работу именно так.</p>
		<quote year="2003" spec="sm">
<ol type="1">
				<li> Первую работу программиста во время учебы я нашел случайно через знакомых</li>
				<li>сразу после выпуска я работал (скорей, проходил стажировку)  5 месяцев на заводе им. Климова: занимался проблемой 	диагностики двигателей (тоже нашел через знакомых) &ndash; прогнозирование отказов по динамике параметров двигателей.                       	На Климова было достаточно интересно, но уж больно зарплата там оторвана от реальности. </li>
			</ol>
		</quote>
		<quote year="2005" spec="sm">Знакомый прислал ссылку на вакансию.</quote>
		<quote year="1998" spec="sa">Первый раз трудоустраивалась по косвенному знакомству. Далее в ход пошли университетские связи, и оно стало получаться гораздо интереснее. И в трех из 4х мест работы мне доводилось работать с однокурсниками. Мир тесен.</quote>
		<quote year="2003" spec="sm">В первый раз это происходило по рекомендации от знакомых для прохождения собеседования. При смене работы я использовал сайты hh.ru и software-testing.ru</quote>
		<quote year="2003" spec="sm">Через преподавателя, к которому тогда я ходил на факультативный спецкурс. До этого я помог ему несколько раз решить какие-то проблемы, связанные с операционной системой.</quote>
<!--		<quote year="1998" spec="sa"> В первый раз меня почти со студенческой скамьи выдернули &ndash; некий выпускник кафедры (Павел Евгеньевич Хилов) пришёл к Сушкову и агитировал народ идти к нему. Я и Кристина Кудрявцева пошли туда работать &ndash; в Лабораторию Макроэкономических Исследований. Во второй раз &ndash; через знакомых.	</quote>-->
		<h4>
			<a name="2.3"/>Ярмарки вакансий, доска объявлений и агентства</h4>
		<p>Полезно заглянуть на доску объявлений на матмехе &ndash; вместе с расписанием там можно найти и работу:</p>
		<quote year="2003" spec="sm">Первая работа &ndash; по объявлению, вывешенному на матмехе. Был принят после личного собеседования.</quote>
		<quote year="2001" spec="sa">Увидел объявление на матмехе вида &laquo;в институте читается курс по ILOG-у, возможно трудоустройство&raquo;.</quote>
<p>Найти работу через ярмарки вакансий или агентства по найму - довольно экзотично, однако попытать счастья стоит и там:</p>
<quote year="2006" spec="sm">Посетила ярмарку вакансий на мат-мехе в 2005 году, набрала  листовок. Когда стала искать работу, просмотрела их, составила резюме и послала его в 3 компании, через неделю мне ответили из Стара &ndash; пригласили на собеседование и дали тестовое задание.</quote>
		<p>А вот так работа находилась раньше:</p>
		<quote year="1985" spec="sm">По спец. распределению в Академию наук СССР. Это уже не актуально.</quote>
		<a href="#top">Вернуться в начало</a>
		<p/>
	</body>
</html>
