<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE staff SYSTEM "/htmlentities.dtd">
<annotations xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://statmod.ru/annotations" xsi:schemaLocation="http://statmod.ru/annotations annot.xsd" spec="sa">
	<notes>
Структура образования на специализации САПР (кафедра статистического моделирования, отделение Прикладной математики и информатики мат-меха).	
	
Студенты обучаются на специализации с 3-го по 4-й курсы на бакалавриате и потом два года в магистратуре. 
На 3-м и 4-м курсах занятия очень плотные, свободных дней практически нет.
	
	<p>С 2013/2014 уч. года кафедра работает по профилю "Вычислительная стохастика и статистические модели" в бакалариате и "Статистическое моделирование" в магистратура.
</p>

	</notes>
	<cycle>
	<name>Бакалавриант 3 курс</name>
		<annot>
			<header>
			  <course id="ball_teorver_kurs"/>
				<course id="ball_teorver_pract"/>
			</header>
Годовой курс &laquo;Теория вероятностей&raquo; (3 курс, 5 и 6 семестры) для всего отделения читается кафедрой Теории Вероятностей и Математической Статистики. Общекафедральные практические занятия в нашей группе ведет наша же кафедра (в отличие от других кафедр отделения), что обеспечивает достаточно пристойное освоение студентами понятийных и технических аспектов этой науки. Курс теории вероятностей поддерживается, кроме того, курсовой работой по этому предмету. 
		</annot>
			<annot>
			<header>
				<course id="ball_simul_discr"/>
			</header>
 Дискретное моделирование, 5 семестр
		</annot>
				<annot>
			<header>
				<course id="ball_simul"/>
			</header>
 Моделирование распределений, 6 семестр
		</annot>
			<annot>
			<header>
				<course id="ball_tex"/>
			</header>
 Вычислительный практикум, 5 семестр. Тех, слайды.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="bmm_simul_pract"/>
			</header>
 Вычислительный практикум, 6 семестр. Практика по моделированию распределений.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="bsa_graph_theory"/>
			</header>
Структурное представление систем, 5 семестр.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="bsa_prog_c_lang"/>
				<course id="bmm_prog_c_pract"/>
			</header>
Спецвычпрактикум и Алгоритмические языки (5 семестр).  
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="bmm_prog_cpp_pract"/>	
				<course id="bsa_prog_cpp_lang"/>
			</header>
Программирование на С++  и спецвычпрактикум (6 семестр). 
		</annot>
</cycle>

	<cycle>
	<name>Бакалавриант 4 курс</name>
		<annot>
			<header>
      <course id="bsa_montecarlo"/>
			</header>
 Спецкурс состоит из трех частей: моделирование случайных величин, основы теории случайных процессов, методы Монте-Карло. В последней части рассматриваются задачи решения интегральных уравнений и систем линейных алгебраических уравнений. Поддерживается вышеобозначенным спецсеминаром и спец. выч. практикумом в
 восьмом семестре. 
		</annot>
	<annot>
			<header>
				<course id="bsa_system_model"/>
		</header>
Годовой курс разделен на несколько частей. В первой половине  рассматриваются  как уже изученные методы моделирования случайных величин, так и общие понятия о системах. Вторая часть курса посвящена изучению различных подходов к исследованию моделей систем, среди которых: система , модель &laquo;хищник-жертва&raquo;, модель &laquo;поиска и слежения&raquo;.  Поддерживается практическими занятиями на спецсеминаре в 8 семестре. 
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="bsm_finance_insurance"/>
			</header>
Курс посвящен моделям и процессам актуарной (страховой) математики.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="bmm_appl_stat"/>
			</header>
			Начальный курс прикладной статистики, включающий анализ одномерных и двумерных данных 
			</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="bmm_stat_pract"/>
			</header>
			Обработка реальных данных с помощью компьютера. Пакет STATISTICA.
			</annot>
	<annot>
			<header>
				<course id="bsa_simul_stoch_proc"/>
			</header>
		</annot>
			<annot>
			<header>
				<course id="bsa_prog_cpp_advanced"/>
				<course id="bsa_prog_threads"/>
			</header>
Происходит дальнейшее изучение C++. Курс включает в себя написание клиент серверного приложения, моделирующего систему массового обслуживания. Клиентская часть программы реализована на языке С#, серверная часть на С++.  Данные от сервера к клиентскому приложению передаются с помощью Socket. Моделирование на сервере осуществляется в помощью симуляционных потоков и использует элементы передачи управления. Их использование позволяет приблизить моделирование к реальным процессам, происходящим в система массового обслуживания. Особое внимание уделяется таким возможностям языка C#, как интеграции с другими приложениями (MS Graph, Excel). Так как материал сложный, то можно сказать, что результатом является знакомство студентов с описанными выше понятиями и выполнение задания &laquo;по образцу&raquo;.
		</annot>
			<annot>
			<header>
				<course id="ball_communication"/>
			</header>
В курсе собраны технологии оформления и презентации научных исследований. 
		</annot>
		<annot>
				<header>
				<course id="ball_statprogR"/>
			</header>
Курс посвящен обучению студентов программированию статистических задач на языке R, специально предназначенном для этого.
 Задания, на основе которых происходит обучение, используют новый современный вероятностный и статистический материал, не включенный в другие курсы. 
		</annot>
		<annot>
				<header>
				<course id="bsa_prediploma"/>
			</header>
На занятиях происходят доклады по темам выпускных работ, как подробные на всю пару, так и репетиции защит выпускных работ.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="ball_parallel_comp"/>
			</header>
Курс посвящен изучению методов решения различных задач при помощи параллельных алгоритмов. В качестве примера используются задачи математической физики. Также в курсе рассматривается устойчивость некоторых алгоритмов, опирающихся на метод Монте-Карло. 
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="ball_exper_design"/>
			</header>
Курс в статистическом цикле стоит особняком в связи с тем, что посвящен специальному разделу статистики &ndash; планированию эксперимента. 
		</annot>
  <annot>
			<header>
				<course id="ball_stat"/>
			</header>
Это базовый курс математической статистики, читаемый всему отделению. Он поддерживается практическими занятиями, имеющими специальную программу для студентов кафедры. 
  </annot>
	
</cycle>


	
	<cycle>
			<name>Магистратура</name>
		<annot>
			<header>
				<course id="all_mva"/>
			</header>
Многомерный анализ данных, 9 семестр. Общий курс. Классические методы многомерного анализа</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sa_real_stat"/>
			</header>
 Применение статистических методов к реальным данным, 9 семестр. Практика в поддержку курса по многомерному анализу данныъ
		</annot>
				<annot>
			<header>
				<course id="all_adv_design"/>
			</header>
 Дополнительные главы теории оптимального планирования эксперимента, 9 семестр. Общий курс.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sa_adv_stat"/>
			</header>
 Дополнительные главы математической статистики, 10 семестр. Курс посвящен методу SSA.
 </annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sa_stoch_comp"/>
			</header>
 	Стохастические вычислительные методы, 10 семестр.
 	</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sa_random_fields"/>
			</header>
Случайные поля и динамические методы Монте-Карло, 10 семестр.
</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sa_parallel_comp"/>
			</header>
Параллельное программирование вероятностных задач, 10 семестр.
</annot>
	</cycle>
</annotations>
