<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE staff SYSTEM "/htmlentities.dtd">
<annotations xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://statmod.ru/annotations" xsi:schemaLocation="http://statmod.ru/annotations annot.xsd" spec="sm">
	<notes>
Структура образования на специализации Статистическое Моделирование (кафедра статистического моделирования, отделение Прикладной математики и информатики мат-меха).	
	
Студенты обучаются на специализации в течение 3-х лет, с 3-го по 5-й курсы. В осеннем семестре 5-го курса занятия на факультете занимают 2-3 дня в неделю. В весенний семестр 5-го курса &ndash; 1 день в неделю. На 3-м и 4-м курсах занятия очень плотные, свободных дней практически нет.
	</notes>
	<cycle>
		<name>Расширенный вероятностный цикл</name>
		<annot>
			<header>
				<course id="all_teorver_pract"/>
			</header>
Годовой курс &laquo;Теория вероятностей&raquo; (3 курс, 5 и 6 семестры) для всего отделения читается кафедрой Теории Вероятностей и Математической Статистики. Общекафедральные практические занятия в нашей группе ведет наша же кафедра (в отличие от других кафедр отделения), что обеспечивает достаточно пристойное освоение студентами понятийных и технических аспектов этой науки. Курс теории вероятностей поддерживается, кроме того, курсовой работой по этому предмету. 
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_statmod"/>
				<course id="sm_montecarlo"/>
			</header>
 Две половины одного курса, основное направление которого &ndash; моделирование случайных величин, теория генераторов псевдослучайных чисел и метод Монте-Карло. Кроме того, там читаются некоторые чисто вероятностные разделы, не входящие в общий курс &laquo;Теории вероятностей&raquo; (или традиционно трудные для студентов). В 6 семестре (в рамках спецкурса) проводятся практические занятия. 
		</annot>
				<annot>
			<header>
				<course id="sm_simulation"/>
			</header>
 Практические занятия к курсу &laquo;Статистическое моделирование&raquo;.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="all_statmod"/>
			</header>
В целом программа этой половины курса аналогична программе специальных курсов &laquo;Статистическое моделирование&raquo; и &laquo;Теория метода Монте-Карло&raquo;. Разница состоит в том, что в этом курсе изложение в меньшей степени использует продвинутые вероятностные понятия (так как студенты остальных  кафедр хуже наших ориентируются в вероятности). Поэтому и нашим студентам этот курс оказывается полезным (особенно не очень сильным). Курс поддерживается практическими занятиями со специальной (расширенной и усиленной) программой для наших студентов. 
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_stoch_processes"/>
				<course id="sm_markov_processes"/>
			</header>
 Две половины общего курса по случайным процессам. В первой половине излагаются общие понятия и теория стационарных процессов и последовательностей. Во второй &ndash; общая теория марковских процессов. 
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="all_finance_insurance"/>
			</header>
Курс посвящен моделям и процессам актуарной (страховой) математики.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="all_finmodel"/>
			</header>
 Программа курса включает в себя теорию арбитража в стохастических финансовых моделях, а также теорию расчетов для них.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_queueing_theory"/>
			</header>
Изучаются прикладные аспекты теории случайных процессов. На языке теории вероятностей описываются наиболее распространенные системы массового обслуживания. Несколько занятий посвящено решению практических задач.
		</annot>
	</cycle>
	<cycle>
		<name>Расширенный статистический цикл</name>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_stat_intro"/>
			</header>
Это начало обработки данных. Особенность состоит в том, что студенты, занимающиеся этими предметами, еще не знают в достаточной степени теорию вероятностей, но уже оперируют (в том числе и на практике) статистическими понятиями. Кроме статистических понятий, на семинаре идет ознакомление со статистическим языком программирования 
R, а также графическим представлением данных с помощью языка R.
		</annot>
		<!--
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_stat_mathstat"/>
			</header>
Попросту говоря, это базовый курс математической статистики на специализации. Несколько экзотическое название связано с формальностями: общий курс математической статистики читается на отделении математики, а иметь в программах факультета два курса с одинаковыми  названиями не очень  принято. С другой стороны, слова &laquo;обработка данных&raquo; более адекватны, если иметь в виду практику. 
		</annot>
-->
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_exper_design"/>
			</header>
Курс в статистическом цикле стоит особняком в связи с тем, что посвящен специальному разделу статистики &ndash; планированию эксперимента. Он состоит из двух частей: в первой части рассказывается о классической теории и ее важнейших этапах развития, включая последние результаты; во второй части студенты делаю доклады, посвященные дополнительным аспектам планирования эксперимента и его приложениям.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="all_stat"/>
			</header>
Это базовый курс математической статистики, читаемый всему отделению. Он поддерживается практическими занятиями, имеющими специальную программу для студентов кафедры. 
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_stat_analysis"/>
			</header>
			Теория и практика работы с многомерными данными, включая сравнение признаков, теория корреляционного, регрессионного, кластерного, дискриминантного и пр. анализа. 
			Кроме представления новых теоретических сведений, преследует 3 цели. Первая - познакомить студентов со статистическими пакетами (в основном это пакет STATISTICA, менее мощный, чем другие пакеты, но обеспечивающий хорошую наглядность результатам отработок). Вторая цель &ndash; закрепить понимание основных понятий одномерной и многомерной статистики при обработке реальных (хоть и учебных) массивов. Наконец, ставится цель показать, что бездумное (автоматическое) применение статистических процедур может привести к ложным выводам. Можно сказать, что прививается культура статистической обработки данных.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_proc_app"/>
			</header>
			Это новый спецсеминар. На нем предполагается изучения практических применений теории случайных процессов
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_stat_stoch_processes"/>
			</header>
Базовый курс по статистике случайных процессов.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_timeseries_ssa"/>
			</header>
Анализ временных рядов, основанный на методе &laquo;Гусеница&raquo;-SSA.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_stat_timeseries"/>
			</header>
Этим спецсеминаром поддерживаются последние два спецкурса. Он является продолжением с/с &laquo;Анализ данных на компьютере&raquo;, проходит по похожей схеме и включает в себя сначала применение методов многомерного анализа (кластерного, дискриминантного, анализа главных компонент) к реальным данным, а затем -- собственно анализ/прогноз временных рядов. 
		</annot>
				<annot>
			<header>
				<course id="sm_biostat"/>
			</header>
Курс биостатистики.
		</annot>
	</cycle>
	<cycle style="no_duration">
		<name>Цикл Программирование прикладных задач</name>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_prog_c_lang"/>
				<course id="sm_prog_c_pract"/>
			</header>
 Начало базового курса по программированию на С++. На спецсеминаре дается теория, на занятиях в дисплейном классе &ndash; 8 учебных задач, от совсем простых к более сложным, в консольном режиме. Так как студенты приходят на  специализацию с очень разным начальным уровнем, то цель первого семестра обучения программированию &ndash; выровнять этот уровень, дать возможность побороть комплекс &laquo;я не люблю, не умею и никогда не научусь&raquo; тем, кто совсем плохо умеет программировать, и создать базу для дальнейшего. Для студента, уже знающего C++ на требуемом уровне, после проведения тестирования, подтверждающего это, возможно индивидуальное задание, позволяющее ему развивать свои знания. 
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_prog_cpp_statmod"/>
			</header>
В качестве теории идет обучение объектно-ориентированному программированию на C++ (полсеместра). На занятиях в дисплейном классе идет освоение Visual C++, MFC. Задание для компьютерной реализации включает в себя создание одной большой программы с интерфейсом под Windows, реализующей моделирование и статистические процедуры. Идет контроль за объектно-ориентированной организацией программы. Математическое наполнение программы требует понимания ключевой в статистике вещи &ndash; проверки гипотез. Дополнительно идет ознакомление с TEX и дается задание по набору страницы математического текста (делается акцент на стиль набора).
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_prog_cpp_advanced"/>
				<course id="sm_prog_optimization"/>
			</header>
Происходит углубленное изучение C++, включая исключения, обобщенное программирование (шаблоны), библиотеку STL. Задание для компьютерной реализации &ndash; оптимизация, т.е. нахождения минимума функции многих переменных детерминированным методом и случайным поиском, с визуализацией. Заодно студенты знакомятся с общими принципами численной оптимизации &ndash; тема, не вошедшая в другие дисциплины специализации. Дополнительно студентам дается задание по созданию домашней страницы на языке HTML с элементами JavaScript.
		</annot>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_prog_stock_modelling"/>
			</header>
Этот семестр не содержит аудиторных часов. Здесь студенты делают компьютерный проект, посвященный построению стратегий покупки/продажи акций и их тестированию при заданной модели поведения цен акций. Происходит также дальнейшее ознакомление с MFC. Дополнительно идет обучение грамотной работе в WORD и EXCEL с написанием макросов на VBA.
		</annot>
	<annot>
			<header>
				<course id="all_communication"/>
			</header>
В курсе собраны технологии оформления и презентации научных исследований. 
		</annot>
		<annot>
				<header>
				<course id="all_prog_matlab"/>
			</header>
Курс посвящен обучению студентов программированию статистических задач на языке R, специально предназначенном для этого.
 Задания, на основе которых происходит обучение, используют новый современный вероятностный и статистический материал, не включенный в другие курсы. 
		</annot>
	</cycle>
	<cycle>
		<name>Другое</name>
		<annot>
			<header>
				<course id="sm_stoch_models"/>
			</header>
Во втором семестре 5-го курса (последнем семестре обучения в университете) у студентов специализации есть один-единственный семинар. Его официальное название &ndash; &laquo;Вероятностные модели&raquo;, но посвящен он исключительно будущим дипломным работам. Каждый студент имеет 2 выступления по 1.5 часа (целая пара), в течение которых он рассказывает о постановке задачи, используемой технике и своих достижениях.
		</annot>
	</cycle>
</annotations>
