<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/index.xsl"?>
<!DOCTYPE html SYSTEM "/contents.dtd">
<html>
	<head>
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8"/>
		<title>Юрий Акимович Сушков - моделирование</title>
		<link href="/statmod.css" rel="stylesheet" type="text/css"/>
	</head>
	<body>
		<a name="begin" id="begin"/>
		<h1>Юрий Акимович Сушков о моделировании</h1>
		<h2>Моделирование систем</h2>
		<p>В современном весьма сложном мире, когда различные процессы, окружающие человека, исключительно тесно взаимодействуют между собой и влияют друг на друга, задачи принятия решения с целью управления этими процессами и системами не могут решаться без предварительного моделирования поведения этих процессов. Сейчас трудно назвать область деятельности человека, где не использовалось бы моделирование систем. Однако мне пришлось застать тот период, когда в широкой практике моделирование еще не применялось.</p>
		<center>
			<img src="syschkov.jpg" alt="Сушков Ю.А." width="320" height="240"/>
			<br/>
			<i>
Сушков Ю.А.
</i>
		</center>
		<p>В 1961-м году я закончил институт по специальности “электронно-вычислительные машины” и поступил работать в вычислительный центр института транспортного машиностроения (ВНИИТрансМаш), который в то время занимался танками и танковым вооружением. (В этом институте был также спроектирован и построен первый в мире луноход, который был запущен на Луну.) Возглавлял его тогда молодой инженер и бывший партийный работник Василий Степанович Старовойтов.</p>
		<p>Василий Степанович был очень энергичным руководителем, быстро схватывал перспективные направления, хорошо знал своих подчиненных. Поэтому неудивительно, что его заинтересовали задачи, связанные с математическим обоснованием проектных решений.</p>
		<p>В вычислительном центре меня тогда больше интересовало программирование и решение конкретных задач проектирования и принятия решений. В середине шестидесятых В.С.&nbsp;Старовойтов поручил мне и еще одному сотруднику организовать лабораторию (а в дальнейшем и отдел) по оценке эффективности боевой техники.</p>
		<p>В то время моделирование как средство принятия решений практически не использовалось. Мы знали, что первые модели боевых действий были построены еще до революции: в 1914 году русский капитан первого ранга Осипов описал дифференциальными уравнениями процесс сражения между двумя эскадрами (позже это сделал Ланчестер, и с тех пор такая модель носит его имя). Класс такого рода моделей впоследствии стали называть моделями динамики средних.</p>
		<p>В тридцатые годы Вольтерра разработал математические модели динамики средних для исследования процесса развития популяции живых организмов, которые могли быть использованы и для моделирования боевых действий.</p>
		<p>Нам также было известно о весьма широком круге работ, проводимых в США по моделированию боевых действий американских войск во Вьетнаме.</p>
		<p>Наконец, мы знали о работах – по статистическому моделированию пусков ракет, а также при расчетах ядерных реакторов. Однако эти работы тогда были для нас недоступными.</p>
		<p>К сожалению, работ, связанных с имитационным моделированием наземных боевых действий, у нас в стране тогда не было.</p>
		<p>Естественно, мы начали со встреч с известными учеными, которые имели отношение к моделированию систем и принятию решений. Именно таким образом я познакомился тогда с известными специалистами в области теории игр: Н.Н.&nbsp;Воробьевым, Е.Б.&nbsp;Яновской, А.А.&nbsp;Корбутом, специалистом в области исследования операций И.В.&nbsp;Романовским, а позже – с С.М.&nbsp;Ермаковым, занимавшимся методами Монте-Карло, и Н.П.&nbsp;Бусленко, докторская диссертация которого (1959) была посвящена статистическому моделированию пуска ракет.</p>
		<p>В результате проведенных предварительных исследовательских и подготовительных работ в 1967 году я был назначен и.о. начальника (а затем и начальником) вновь организованной лаборатории во ВНИИТрансМаш по оценке боевой эффективности вооружения.</p>
		<p>Основным направлением работ новой лаборатории было создание математических моделей, позволяющих оценивать эффективность создаваемого вооружения и принимать соответствующие решения.</p>
		<p>Были разработаны и реализованы модели динамики средних крупномасштабных боевых действий, статистические модели сражения местного плана, боевого марша колонны машин, обстрела боевой машины для вычисления вероятности её поражения, полёта подкалиберного снаряда и др.</p>
		<p>Были также широко использованы адаптационные статистические методы поиска оптимума (методы случайного поиска) многоразмерных функций цели, задаваемых созданными математическими моделями. В частности, были решены задачи оптимизации функций, зависящие от нескольких десятков переменных. Если учесть, что в то время вычислительные машины имели быстродействие – несколько тысяч операций в секунду и память в 4 Kb, то полученные результаты следует признать неплохими.</p>
		<p>Написанная в то время книга [1] по случайному поиску и его применениям была светокопирована и с грифом “Для служебного пользования” разослана для использования на практике на все предприятия министерства оборонной промышленности. (Интересно, что уже в середине 90-х годов на одной из конференций ко мне подошел один из её участников и сказал, что они в своей организации до сих пор используют случайный поиск из [1]).</p>
		<p>В это же время меня весьма интересовали вопросы дискретного, комбинаторного анализа систем. Эти вопросы не имели прямого отношения к тематике лаборатории, тем не менее, я с удовольствием занимался ими в свободное время. В частности, удалось на базе теории графов создать методы синтеза механизмов, используемых в системах с переменной структурой. На базе этих разработок была написана кандидатская диссертация, которая была защищена в 1967-м году в ленинградском политехническом институте по кафедре вычислительной математики. Интересно, что первым оппонентом на защите был И.В.&nbsp;Романовский.</p>
		<p>Впоследствии обобщение теории синтеза механизмов на базе теории связности графов и гиперграфов было изложено в книге [2].</p>
		<p>Конечно, связи с университетом сыграли свою роль в том, что в 1970-м году я подал заявление о переходе туда на работу из института транспортного машиностроения. Меня не отпускали более двух лет, но, тем не менее, в 1972-м году я стал работать в лаборатории моделирования систем математико-механического факультета университета, которую тогда возглавлял Сергей Михайлович Ермаков. А с 1970-го года стал читать на курсах инженеров при университете лекции по моделированию систем.</p>
		<p>То, что в 60-е годы в институте транспортного машиностроения пришли к идее создания лаборатории по оценке эффективности систем на базе их имитационного моделирования, очевидно, было объективной необходимостью. По-видимому, по этой причине подобные подразделения возникали и в других организациях (в первую очередь, конечно, связанных с оборонной тематикой). Именно поэтому создание лаборатории (а затем и кафедры) по моделированию систем в университете, где можно было бы не только решать практические задачи, но и проводить теоретические исследования, а также готовить специалистов по данной тематике, было весьма актуально.</p>
		<p>В этом году исполняется 35 лет со дня образования в НИИММ им. В.И.&nbsp;Смирнова лаборатории по моделированию систем и 25 лет – кафедры статистического моделирования. За это время были проведены многочисленные работы по теории методов Монте-Карло и математическому моделированию конкретных систем.</p>
		<p>Последние работы обычно проводились в рамках договоров с предприятиями страны. Отметим некоторые из них.</p>
		<p>Были построены математические модели запуска искусственного спутника земли и облёта им Луны. Подготовленные материалы были переданы организации, занимавшейся космическими исследованиями.</p>
		<p>По заданию городской онкологической службы была разработана математическая модель процесса функционирования специальных онкологических комиссий, которые были созданы на ленинградских предприятиях с целью профилактики онкологических заболеваний.</p>
		<p>Для выработки рекомендаций по повышению качества обслуживания интуристов была создана математическая модель приема интуристов в гостинице “Ленинград”, расселения их по номерам и культурного обслуживания в процессе проживания. Проведенные исследования были использованы и для других систем обслуживания. Полученные результаты были опубликованы в книге [3].</p>
		<p>По заказу военных была построена модель процессов восстановления разрушенных в процессе боевых действий дорог, мостов и т.п., а также передвижения наших войск по мере отступления противника.</p>
		<p>По договору с военно-медицинской академией была разработана модель эпидемиологического развития болезни среди населения.</p>
		<p>Можно привести еще более десятка разработанных нашими сотрудниками различных математических моделей реальных систем, которые были использованы, в конечном счете, для выработки практических решений.</p>
		<p>Все эти математические модели использовались для конкретного расчета критериев, оценивающих качество функционирования систем.</p>
		<p>Если оценка проводилась по одному критерию, то процесс решения сводился, по существу, к нахождению его экстремального значения. Для этого широко использовался упомянутый выше случайный поиск.</p>
		<p>Можно привести такие сделанные работы. </p>
		<p>Был найден вариант конструкции вантового моста, который имел вес на 20 процентов меньший, чем разработанный ранее. Количество переменных, по которым проводилась оптимизация, было более 30. </p>
		<p>Было найдено оптимальное распределение перегородок многопалубного танкера. Число переменных около 40.</p>
		<p>В задаче оптимизации распределения ресурсов, заданной в функциональном пространстве, после замены управляющих функций некоторыми стандартными, их удалось описать конечным числом параметров. В результате эту задачу удалось свести к оптимизации критерия в пространстве 24 параметров. Интересно, что полученное случайным поиском решение было на 15 процентов лучше, чем то, которое было получено в одном из известных институтов с использованием принципа максимума Понтрягина. Однако в общем случае далеко не всегда можно построить модель для получения точного значения критериев. Тогда приходится привлекать экспертов, которые могли оценивать альтернативы либо в баллах, либо путем их сравнения. </p>
		<p>С появлением персональных компьютеров оказалось возможным построение психологически совместимых с человеком (лицом, принимающим решение – ЛПР) диалоговых систем, позволяющих организовать принятие решения на множестве альтернатив в процессе общения человека с компьютером. При этом можно было работать с несколькими критериями, с экспертными оценками, нечетко определенными критериями.</p>
		<p>В последнее десятилетие было построено несколько подобных программных комплексов, причем создавались они, как правило, в рамках курсовых и дипломных работ студентов. Разработанные комплексы неоднократно использовались для принятия решения в различных организациях. В частности, была решена задача по выбору фундамента при строительстве порта в Ленинградской области.</p>
		<p>В области дискретной математики была разработана оригинальная теория связности гиперграфов [4], на основе которой были разработаны методы синтеза систем со структурным управлением, имеющих важное практическое применение.</p>
		<p>Очень важно, что в выполнении указанных работ принимали и сейчас принимают самое активное участие студенты и аспиранты, обучающиеся на нашей кафедре.</p>
		<center>
			<img src="prepodovateli.jpg" alt="Преподаватели и студенты кафедры" width="558" height="387"/>
			<br/>
			<i>Преподаватели и студенты кафедры
</i>
		</center>
		<a href="#begin">Вернуться в начало страницы</a>
		<ol>
			<li>Сушков&nbsp;Ю.А. Метод, алгоритм и программа случайного поиска. – Л.: ВНИИТрансМаш, 1969. – 43&nbsp;с.</li>
			<li>Сушков&nbsp;Ю.А. Графы зубчатых механизмов. – Л.: Машиностроение, 1983. – 215&nbsp;с.</li>
			<li>Стеняев&nbsp;В.М., Сушков&nbsp;Ю.А. Проектирование объектов бытового обслуживания на основе применения экономико-математических методов. – Л.: Стройиздат, 1983. – 160&nbsp;с.</li>
			<li>Сушков&nbsp;Ю.А. Связность гиперграфов. – СПб.: СПбГУ, 2002. – 56&nbsp;с.</li>
		</ol>
		<a href="#begin">Вернуться в начало страницы</a>
	</body>
</html>
